<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" version="2.0" debug="true">
<script id="FirebugLite" firebugIgnore="true" extension="Chrome"/>
<channel>
<title>Русский WikiLeaks - Русский Викиликс</title>
<atom:link href="http://ruleaks.net/feed" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<link>http://ruleaks.net</link>
<description>Информация будет свободна!</description>
<lastBuildDate>Wed, 21 Sep 2011 22:27:54 +0000</lastBuildDate>
<language>ru</language>
<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
<generator>http://wordpress.org/?v=3.1.1</generator>
<item>
<title>
Новый законопроект о цензуре в Рунете от «Лиги без. интернета»
</title>
<link>http://ruleaks.net/2905</link>
<comments>http://ruleaks.net/2905#comments</comments>
<pubDate>Wed, 21 Sep 2011 22:18:12 +0000</pubDate>
<dc:creator>LeaksBot</dc:creator>
<category>
<![CDATA[ Меню ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ законопроект ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ интернет ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Собственные публикации ]]>
</category>
<guid isPermaLink="false">http://ruleaks.net/?p=2905</guid>
<description>
<![CDATA[
Редакция Ruleaks.net получила в свое распоряжение законопроект, подготовленный &#171;Лигой безопасного интернета&#187;. В сопроводительном письме сообщается, что данный законопроект в ближайшее время уйдет на рассмотрение в Государственную Думу. Просим обратить пристальное внимание на выделенные фрагменты, поскольку именно из-за них российский интернет может начать функционировать по примеру китайского. В частности, описанные механизмы допускают фильтрацию на уровне провайдеров [...]
]]>
</description>
<content:encoded>
<![CDATA[
<p><img class="alignright" title="Китайский файерволл" src="http://dbamokomputer.pl/wp-content/uploads/2010/08/Firewall-300x174.png" alt="" width="300" height="174" />Редакция Ruleaks.net получила в свое распоряжение законопроект, подготовленный &laquo;Лигой безопасного интернета&raquo;. В сопроводительном письме сообщается, что данный законопроект в ближайшее время уйдет на рассмотрение в Государственную Думу.</p> <p>Просим обратить пристальное внимание на выделенные фрагменты, поскольку именно из-за них российский интернет может начать функционировать по примеру китайского.</p> <p>В частности, описанные механизмы допускают фильтрацию на уровне провайдеров в соответствии с &laquo;черными&raquo;, а, может быть, и &laquo;белыми&raquo; списками. Т.е., например, Википедия может быть закрыта для доступа граждан РФ за энциклопедические статьи о педофилии, фашистской Германии и другие &laquo;экстремистские&raquo; материалы.</p> <p>Скачать законопроект в формате PDF можно <a href="http://ruleaks.net/media/ЛБИ_ФЗ.pdf">тут</a>.</p> <p>Текст законопроекта приводится ниже:</p> <p><span id="more-2905"></span></p> <p style="text-align: right;"><em>Вносится Правительством<br /> Российской Федерации</em></p> <p style="text-align: right;"><em>Проект</em></p> <p style="text-align: center;"><em><strong>ФЕДЕРАЛЬНЫЙ ЗАКОН<br /> О внесении изменений в отдельные законодательные акты Российской Федерации по вопросам регулирования отношений при использовании информационно-телекоммуникационной сети Интернет<br /> </strong></em></p> <p style="text-align: justify;"><em><strong>Статья 1<br /> </strong></em></p> <p style="text-align: justify;"><em>Внести в Федеральный закон от 7 июля 2003 года № 126-ФЗ &laquo;О связи&raquo; (Собрание законодательства Российской Федерации, 2003, № 28, ст. 2895) следующие изменения:</em></p> <p style="text-align: justify;"><em>1) изложить пункт 2 стать 64 в следующей редакции:<br /> «Операторы связи обязаны обеспечивать реализацию установленных федеральным органом исполнительной власти в области связи по согласованию с уполномоченными государственными органами, осуществляющими оперативно-розыскную деятельность, обеспечение безопасности Российской Федерации, а также мероприятия по ограничению доступа к сайтам в сети Интернет, <strong>пропагандирующим употребление, изготовление, сбыт наркотических средств и психотропных веществ, содержащим порнографические изображения несовершеннолетних, информацию о сексуальном совращении и сексуальной эксплуатации несовершеннолетних, экстремистские материалы</strong>, требований к сетям и средствам связи для проведения этими органами в случаях, установленных федеральными законами, мероприятий в целях реализации возложенных на них задач, а также принимать меры по недопущению раскрытия организационных и тактических приемов проведения указанных мероприятий». </em></p> <p style="text-align: justify;"><em>2) дополнить статью 64 пунктом 3.1.:<br /> «Операторы связи, оказывающие услуги по предоставлению доступа к информационно-телекоммуникационной сети Интернет, обязаны применять программно-аппаратные средства, позволяющие осуществлять ограничение и возобновление доступа к сайтам в сети Интернет, <strong>пропагандирующим употребление, изготовление, сбыт наркотических средств и психотропных веществ, содержащим порнографические изображения несовершеннолетних, информацию о сексуальном совращении и сексуальной эксплуатации несовершеннолетних, экстремистские материалы</strong>. Технические требования к таким программно-аппаратным средствам принимаются федеральным органом исполнительной власти в области связи.<br /> Ограничение доступа юридических и физических лиц к сайтам в сети Интернет, <strong>пропагандирующим употребление, изготовление, сбыт наркотических средств и психотропных веществ, содержащим порнографические изображения несовершеннолетних, информацию о сексуальном совращении и сексуальной эксплуатации несовершеннолетних, экстремистские материалы</strong>, осуществляется операторами связи, оказывающими услуги по предоставлению доступа к информационно-телекоммуникационной сети Интернет, на основании решения федерального органа исполнительной власти осуществляющего функции по надзору в сфере связи и массовых коммуникаций о включении сайта в сети интернет или его части в единую электронную базу данных интернет-угроз». </em></p> <p style="text-align: justify;"><em>3) Изложить пункт 4 статьи 64 в следующей редакции:<br /> «Порядок взаимодействия операторов связи с уполномоченными государственными органами, осуществляющими оперативно-розыскную деятельность, обеспечение безопасности Российской Федерации, а также мероприятия по ограничению доступа к сайтам в сети Интернет, <strong>пропагандирующим употребление, изготовление, сбыт наркотических средств и психотропных веществ, содержащим порнографические изображения несовершеннолетних, информацию о сексуальном совращении и сексуальной эксплуатации несовершеннолетних, экстремистские материалы</strong>, устанавливается Правительством Российской Федерации». </em></p> <p style="text-align: justify;"><em><strong>Статья 2</strong></em></p> <p style="text-align: justify;"><em>Внести в Федеральный закон от 27 июля 2006 года № 149-ФЗ<br /> &laquo;Об информации, информационных технологиях и о защите информации&raquo; (Собрание законодательства Российской Федерации, 2006, № 31, ст. 3448) следующие изменения:</em></p> <p style="text-align: justify;"><em>1) часть 2 статьи 1 исключить;</em></p> <p style="text-align: justify;"><em>2) статью 2 дополнить пунктами 13 ‑ 15 следующего содержания:<br /> &laquo;13) сайт в сети Интернет (Интернет-сайт) ‑ совокупность информации и программ для ЭВМ, содержащихся в информационной системе, обеспечивающей доступ к такой информации через сеть Интернет по определенным сетевым адресам;<br /> 14) доменное имя – символьное обозначение, зарегистрированное для сетевой адресации, в которой используется международная система доменных имен (DNS);<br /> 15) владелец Интернет-сайта – лицо, самостоятельно<br /> и по своему усмотрению осуществляющее размещение информации на Интернет-сайте или определяющее порядок такого размещения.&raquo;;<br /> 3) в пункте 3 части 1 статьи 12 слово &laquo;«Интернет»&raquo; заменить словом &laquo;Интернет&raquo;;<br /> 4) дополнить статьей 15:&raquo;</em></p> <p style="text-align: justify;"><em><strong>Статья 15.</strong></em></p> <p style="text-align: justify;"><em>Ограничение доступа к информации в сети Интернет</em></p> <p style="text-align: justify;"><em>1. Операторы связи, оказывающие услуги по предоставлению доступа к информационно-телекоммуникационной сети Интернет, обязаны ограничивать доступ пользователей к сайтам в сети Интернет, <strong>пропагандирующим употребление, изготовление, сбыт наркотических средств и психотропных веществ, содержащим порнографические изображения несовершеннолетних, информацию о сексуальном совращении и сексуальной эксплуатации несовершеннолетних, экстремистские материалы</strong> на основании решения федерального органа исполнительной власти осуществляющего функции по надзору в сфере связи и массовых коммуникаций о включении сайта в сети интернет или его части в единую базу данных интернет-угроз.</em></p> <p style="text-align: justify;"><em>2. Порядок наполнения, ведения и актуализации единой базы данных интернет-угроз определяется Правительством Российской Федерации.</em></p> <p><em>Президент<br /> Российской Федерации</em></p> <p><em> </em></p>
]]>
</content:encoded>
<wfw:commentRss>http://ruleaks.net/2905/feed</wfw:commentRss>
<slash:comments>0</slash:comments>
</item>
<item>
<title>
Маневрирование в связи с передачей президентской власти
</title>
<link>http://ruleaks.net/2900</link>
<comments>http://ruleaks.net/2900#comments</comments>
<pubDate>Mon, 29 Aug 2011 09:00:01 +0000</pubDate>
<dc:creator>LeaksBot</dc:creator>
<category>
<![CDATA[ Меню ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Владимир Путин ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ выборы ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Дмитрий Медведев ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Единая Россия ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Иванов ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Касьянов ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Козак ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Кремль ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Медведев ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ президент ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Путин ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Рогозин ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Россия ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Русский Репортер ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Собянин ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Сурков ]]>
</category>
<guid isPermaLink="false">http://ruleaks.net/?p=2900</guid>
<description>
<![CDATA[
К О Н Ф И Д Е Н Ц И А Л Ь Н О РАЗДЕЛ 01 ИЗ 04 МОСКВА 003335 SIPDIS SIPDIS E.O. 12958: РАССЕКРЕТИТЬ: 30.03.2016 ТЕГИ: PGOV, ECON, PINR, RS ТЕМА: МАНЕВРИРОВАНИЕ В СВЯЗИ С ПЕРЕДАЧЕЙ ПРЕЗИДЕНТСКОЙ ВЛАСТИ: ПЕРВЫЕ ВСПЛЕСКИ ССЫЛКИ: A. 05 МОСКВА 14734 B. МОСКВА 1082 C. МОСКВА 1434 D. 05 [...]
]]>
</description>
<content:encoded>
<![CDATA[
<p><img class="alignright" title="выборы" src="http://i001.radikal.ru/0801/6a/a3ebdcb74d47.jpg" alt="" width="276" height="412" />К О Н Ф И Д Е Н Ц И А Л Ь Н О<br /> РАЗДЕЛ 01 ИЗ 04<br /> МОСКВА 003335 SIPDIS SIPDIS E.O. 12958:<br /> РАССЕКРЕТИТЬ: 30.03
]]>
<![CDATA[
.2016<br /> ТЕГИ: PGOV, ECON, PINR, RS</p> <p>ТЕМА: МАНЕВРИРОВАНИЕ В СВЯЗИ С ПЕРЕДАЧЕЙ ПРЕЗИДЕНТСКОЙ ВЛАСТИ: ПЕРВЫЕ ВСПЛЕСКИ</p> <p>ССЫЛКИ: A. 05 МОСКВА 14734 B. МОСКВА 1082 C. МОСКВА 1434 D. 05 МОСКВА 15735 E. МОСКВА 3218<br /> Засекретил: посол Уильям Бёрнс (William J. Burns). Основания: 1.4 (B/D).</p> <p>1. (C) РЕЗЮМЕ. За месяцы, прошедшие после кадровых перестановок, произведенных президентом Путиным 14 ноября, и благодаря которым Дмитрий Медведев и Сергей Иванов оказались в центре внимания в связи с их возможным выдвижением в преемники, политическая дискуссия шла в основном о том, к чему приведет этот шаг. Большинство наблюдателей по-прежнему верят Путину, который сказал, что уйдет со своего поста по окончании отведенного срока. Мнения разделились о том, сможет ли Медведев в итоге получить очки благодаря курированию путинских приоритетных национальных проектов, которое ему поручено. Несмотря на то, что по Сергею Иванову были нанесены серьезные удары (в частности, в связи с проблемами «дедовщины» в армии), он дает отпор, и большинство наблюдателей не исключают, что потенциальным преемником будет именно он. Обсуждают и других возможных кандидатов, из которых стали чаще, чем раньше звучать имена Дмитрия Козака и Сергея Собянина. Общее мнение таково, что всех тех, кто считается даже потенциальными кандидатами, ждут серьезные подводные камни, из-за которых уверенный прогноз о том, кому в итоге достанется главный приз, сделать сложно. Тем временем, Кремль работает на износ, чтобы нейтрализовать любые угрозы для сценария передачи власти, в частности исходящие от Дмитрия Рогозина и Михаила Касьянова. Озабоченность политическим обеспечением передачи власти и усиливающиеся внутренние распри из-за политических интриг и активов оставляют Кремлю меньше времени и сил на выработку политики. КОНЕЦ РЕЗЮМЕ.<span id="more-2900"></span></p> <p>2. (C) 14 ноября Путин встряхнул политическую сцену крупными кадровыми перестановками в администрации президента (АП) и правительстве (ссылка А). За прошедшие четыре месяца эти перестановки были основной отправной точкой дискуссий о передаче власти, и этот вопрос все больше и больше доминирует на внутренней политической арене.</p> <p>ПУТИН, МЕДВЕДЕВ И СЕРГЕЙ ИВАНОВ</p> <p>3. (C) Большинство наблюдателей по-прежнему видят в ноябрьских перестановках подтверждение обязательства Путина уйти со своего поста после окончания его нынешнего срока. На встрече с послом владелец «Норильского Никеля» Владимир Потанин сказал, что Путин по-прежнему полон решимости покинуть свой пост в 2008 году. Редактор радиостанции «Эхо Москвы» Алексей Венедиктов разделяет эту точку зрения. Он сказал нам, что Путин все больше устает от президентства. Венедиктов считает, что повышенное внимание Путина к энергетике отражает план его перехода на хлебную должность в энергетическом секторе после ухода из Кремля, и это оставляет ему возможность выдвинуть свою кандидатуру на президентских выборах 2012 году. (Примечание: по Конституции президент не может занимать свой пост более двух сроков подряд, но третий срок возможен, если он не следует за первыми двумя. Конец примечания). Вокруг планов Путина после ухода с поста президента продолжают циркулировать и другие сценарии — все в равной степени теоретические. Никто, тем не менее, не уверен до конца, что Путин уйдет. Например, Алексей Арбатов из Московского Центра Карнеги сомневается в сообщениях о том, что Путин устал от своей должности, и предсказывает, что Путин найдет способ остаться.</p> <p>4. (C) Дмитрий Медведев изначально воспринимался как главный призер ноябрьских перестановок. Передвинув его с поста шефа АП на должность первого вице-премьера, и, самое главное, поручив ему приоритетные национальные проекты, Путин, как представляется, был движим желанием обеспечить Медведеву более высокий уровень публичности и увеличить его популярность, чтобы таким образом создать задел для его помазания на президентство. За последние несколько месяцев Медведев пытался воспользоваться этой возможностью, очевидно, стремясь предстать в качестве без пяти минут президента. Пока премьера Михаила Фрадкова не было в Москве, Медведев счел очень важным для себя возглавить работу кабинета и обеспечить освещение своей деятельности в СМИ. В исследовании Центра политических технологий (ЦПТ) его авторы заметили, что Медведев пытается перенять управленческий стиль Путина, бесцеремонно раздавая указания членам правительства, чтобы продемонстрировать, что у руля он, хотя выглядит это не всегда убедительно. Встречая недавно в Кремле находившегося в России с визитом министра энергетики [США] Бодмана, Медведев пытался «выглядеть по-президентски» со всеми подобающими атрибутами, включая почетный караул. (Ольга Крыштановская — социолог, специализирующаяся на изучении элит — недавно написала, что появления Медведева на телевидении оставили ощущение слабости и нерешительности, в то время как Сергей Иванов более успешно перенял «президентский» стиль, который напоминает зрителю о Путине.) На встречах с послом Медведев вел себя очень по-простому, основное внимание уделяя осязаемым результатам приоритетных национальных проектов.</p> <p>5. (C) Руководство национальными проектами дает Медведеву возможность завоевать популярность, но есть и подводные камни, как подчеркивают многие наблюдатели. Направлять работу новой бюрократии, которая возникает вокруг нацпроектов, и иметь дело со старой, которая по-прежнему занимается теми же четырьмя направлениями, — это серьезная бюрократическая проблема, и Медведев уже публично сетовал на неоправданные проволочки. Потанин сказал послу, что из всех нацпроектов только жилищный дает шанс показать значительные успехи. Некоторые считают, что Медведева поставили во главе нацпроектов, чтобы ограничить коррупцию. Именно по этой причине коррупционный скандал с нацпроектами стал бы большим провалом, даже если бы самого Медведева и не обвинили бы в каких-либо нарушениях. Иосиф Дискин из Совета по национальной стратегии, советник кандидата в преемники Владимира Якунина, предсказал нам, что в ближайшие несколько месяцев такие скандалы возникнут, и целью их будет очернить репутацию Медведева, даже несмотря на тот факт, что напрямую он в коррупцию вовлечен, видимо, не будет.</p> <p>6. (C) Тем временем, Медведеву приходится вести внутреннюю борьбу с потенциальными соперниками. Венедиктов рассказал нам, какую враждебность вызвало в Кремле решение Медведева, что в силу того, что он первый вице-премьер, ему положено иметь практически такой же по размеру аппарат, как и Фрадкову. В пику Медведеву и в стремлении не дать ему возможность получить вакансии для расстановки доверенных сотрудников, Фрадков урезал собственный аппарат, заставив Медведева убавить свои запросы, рассказал Венедиктов. Фрадков также пытался осложнить Медведеву жизнь, давая ему поручения, которые отвлекали его от работы по нацпроектам, например, он настаивал, чтобы Медведев отвечал за кампанию против птичьего гриппа, которая не дала бы больших политических очков, если бы болезнь не распространилась, но обеспечила бы большие возможности для обвинений и упреков в случае серьезной вспышки заболевания.</p> <p>7. (C) В качестве еще одного примера внутренней борьбы появились сообщения, что Борис Ковальчук, 28-летний сын Юрия Ковальчука — человека из ближнего круга Путина — якобы будет назначен главой вновь созданного департамента национальных проектов. Член Совета Федерации Владимир Слуцкер повторил нам мнение многих наблюдателей, что решение поставить молодого и неопытного человека во главе ключевого департамента имело целью ослабить Медведева. При этом, по словам Слуцкера, Ковальчук-старший не обязательно настроен против Медведева, он просто хотел, чтобы его сын занял важную и доходную должность, а другие поддержали идею нанести удар по Медведеву. Венедиктов, напротив, сказал нам, что хотя такое назначение не добавит делу эффективности, Медведев сознательно согласился с ним, чтобы добиться расположения людей из ближнего круга Путина, в частности, Ковальчука-старшего.</p> <p>8. (C) Одним словом, наблюдатели сходятся во мнении, что у Медведева впереди тяжелый путь, несмотря на то, что ему заблаговременно дан шанс на успех. Потанин сказал послу, что считает, что Медведев, вероятно, станет премьером, возможно, даже в этом году, но при этом вовсе не обязательно, что за этим последует президентство. Венедиктов считает, что Медведев остается наиболее вероятным кандидатом, и что если он будет делать успехи, Путин может устроить внеочередные думские выборы, чтобы протестировать политические навыки Медведева.</p> <p>9. (C) Несмотря на то, что, по мнению многих, Сергей Иванов был перемещен на «запасную» позицию, он также выиграл от ноябрьских перестановок, благодаря которым стал вице-премьером и сохранил пост министра обороны. С тех пор он уже столкнулся с неприятностями: получил информационную взбучку из-за зверского случая дедовщины в Челябинске (ссылка B) и вел бои с Военной прокуратурой. Венедиктов сообщил нам, что подробное освещение истории с армейскими издевательствами в российских СМИ было явно срежиссировано оппонентами Иванова. Наблюдатели считают, что Иванов отбился решительно и эффективно, и что Путин недавно расширил его контроль над военно-промышленным комплексом, поставив его во главе правительственной комиссии, отвечающей за эту отрасль. Потанин сказал послу, что Иванов умен и продолжает борьбу. По нашим ощущениям, большинство других наблюдателей также не сбрасывают его со счетов.</p> <p>ДРУГИЕ ПРЕТЕНДЕНТЫ</p> <p>10. (C) С учетом общего мнения, что Медведев и Сергей Иванов еще могут «споткнуться», наблюдатели следят и за другими потенциальными кандидатами. В последнее время мы слышим, что вновь стали обсуждать полпреда президента в Южном федеральном округе Дмитрия Козака. Возможно, эта дискуссия вызвана слухами в прессе, которые вполне могли вбросить сторонники Козака, что Путин думает о том, чтобы в ближайшее время назначить его министром юстиции. Потанин сказал послу, что Путин вернет Козака в Москву до 2008 года, и что его не следует исключать из группы потенциальных преемников. Александр Мачевский, обладающий обширными связями помощник представителя президента при ЕС Сергея Ястржембского, недавно заметил в разговоре с нами, что, по мнению Кремля, Козак справился со своей работой на Северном Кавказе в чрезвычайно сложных условиях, и намекнул, что шансы Козака стать преемником в результате выросли.</p> <p>11. (C) Мы также в последнее время заметили, что как о возможном кандидате стали больше говорить о Сергее Собянине &#8211; бывшем тюменском губернаторе, который во время ноябрьских перестановок был назначен главной администрации президента (АП), хотя он пока остается темной лошадкой. Несмотря на то, что в разговоре с послом в прошлом месяце (ссылка С) Венедиктов сдержанно отзывался о его способностях, другие говорили нам, что он хорошо справляется и скоро начнет заявлять о себе в АП. Некоторые из наших собеседников среди экономистов-реформаторов выражают приятное удивление желанием Собянина изучить возможность жестких структурных реформ и поддержать приоритетные национальные проекты. Потанин сообщил послу, что Собянин, несмотря на сдержанность, доказывает свою эффективность и заслуживает внимания. Андрей Рябов из Института мировой экономики и международных отношений сказал нам, что Собянин упрочил свое положение в АП и скоро, видимо, начнет расставлять чиновников из Сибири на посты средней руки в АП, которые пока занимают в основном петербуржцы.</p> <p>12. (C) Влияние Собянина на интриги и баланс сил в АП и, как результат, на передачу [президентской] власти остается неясным. По словам Рябова, растущее влияние Собянина скоро начнет угрожать заместителю главы АП Владиславу Суркову. Путин выбрал Собянина, чтобы укрепить влияние региональных лидеров, продолжил Рябов, и, тем самым, противодействовать «московским» подходам Суркова. В. Слуцкер также сказал нам, что звезда Суркова движется к закату, и что Путин все больше в нем разочаровывается. По некоторым сообщениям, публикация февральской речи Суркова перед активистами партии «Единая Россия» (ссылка Е) была нацелена, по меньшей мере, отчасти на укрепление его позиции.</p> <p>13. (C) Президент РЖД и близкий друг Путина Владимир Якунин ведет себя крайне сдержанно, но продолжает рассматриваться многими наблюдателями в числе группы претендентов. И. Дискин, близкий советник Якунина, сказал нам, что Якунин сейчас ведет себя сдержанно, чтобы не подвергаться атакам оппонентов. В то же время, Якунин использует свой пост в РЖД для выстраивания широкой региональной поддержки и демонстрирования своих управленческих качеств. И. Дискин предположил, что якунинский лагерь пытается втайне ослабить потенциальных соперников, в том числе способствуя разработке планов по разжиганию коррупционного скандала с нацпроектами, который бы навредил Медведеву.</p> <p>14. (C) Упомянутые кандидаты не обязательно исчерпывают потенциальный набор возможностей. О. Крыштановская по-прежнему предсказывает, что по мере развития событий всплывут и другие имена, например, имя главы аппарата правительства Сергея Нарышкина.</p> <p>НЕЙТРАЛИЗАЦИЯ ВНЕШНЕЙ ОППОЗИЦИИ</p> <p>15. (SBU) По мере того, как маневрирование среди членов ближнего круга набирает обороты, Кремль добился существенных успехов в нейтрализации сторонних фигур, воспринимаемых, по меньшей мере, в качестве потенциальной угрозы для контроля Кремля над процессом передачи власти. Так, недавно на съезде партии «Родина» 25 марта Дмитрий Рогозин сложил с себя полномочия лидера партии. Его сменил Александр Бабаков. Рогозин объяснил свой шаг кремлевскими интригами, и практически никто из наблюдателей в этом не сомневается. Большинство сходится во мнении, что Рогозин, хотя и был «кремлевским проектом» в 2003 году, направленным на оттягивание голосов у Коммунистической партии на думских выборах, стал теперь слишком популярен и попытался освободиться от своих первоначальных кремлевских спонсоров. Это привело к снятию партии «Родина» с выборов в Москве и с семи из восьми выборов в региональные законодательные собрания 12 марта. Так был послан четкий сигнал, что Кремль парализует «Родину», если Рогозин не уйдет. По данным ЦПТ, Кремль считает Бабакова более управляемой фигурой, и даст партии и дальше функционировать, поскольку теперь она не представляет серьезной политической угрозы.</p> <p>16. (C) В то же время, Кремль работает на разных фронтах, чтобы противодействовать попыткам бывшего премьера Михаила Касьянова заявить о своих президентских притязаниях. Так, недавно, именно Кремль, судя по большинству сообщений, подстроил провал Касьянова при попытке возглавить Демократическую партию России (ДПР), тем самым, заранее уничтожив и без того слабые шансы объединения демократического лагеря под знаменами бывшего премьера (ссылка D). Действительно, перспективы объединения демократов под знаменами кого бы то ни было по-прежнему остаются слабыми. Причины, как представляется, в них самих. Например, «Яблоку» и Союзу правых сил (СПС) далеко даже до признаков объединения, несмотря на сотрудничество на недавних региональных выборах. Кремль, или, по меньшей мере, отдельные кремлевские элементы, возможно, также способствуют разобщению [демократов]. А. Рябов в разговоре с нами предположил, например, что новому лидеру ДПР Андрею Богданову Кремль поручил продвигать идею объединения демократического лагеря, но без каких-либо значимых имен.</p> <p>КОММЕНТАРИЙ</p> <p>17. (C) Процесс передачи власти уже идет полным ходом, хотя и находится на раннем этапе. В настоящий момент основное внимание приковано к двум фигурам, которые выиграли от ноябрьских перестановок, но перспективы обоих остаются весьма туманными. По этой причине обсуждаются и другие политические фигуры, и список кандидатов, воспринимаемых таковыми, вероятно, будет меняться с определенной периодичностью. Хотя реформы и политические инициативы, рассматриваемые или предлагаемые в предстоящий период, могут сами по себе иметь смысл, все они будут рассматриваться сквозь призму передачи власти, и множество решений будут приниматься в основном с оглядкой на их возможное влияние (положительное или отрицательное) на кандидатов в преемники. Глава Совета безопасности Игорь Иванов, возможно, лучше всех оценил ситуацию во время побочного разговора с послом, сказав, что озабоченность Кремля 2007-08 годами отвлекает его от реализации политики самой по себе. Уделяя основное внимание тому, как их действия повлияют на потенциальных кандидатов в преемники, многие игроки будут также стремиться набить себе карманы, пока знают, что в состоянии это сделать. Иванов подчеркнул, что процесс только начался, и что лучше в ближайшее время не будет.</p> <p>БЁРНС</p> <p><a href="http://rusrep.ru/article/2011/08/08/preemniki/" target="_blank">Источник</a></p>
]]>
</content:encoded>
<wfw:commentRss>http://ruleaks.net/2900/feed</wfw:commentRss>
<slash:comments>0</slash:comments>
</item>
<item>
<title>
Ток-шоу снято с эфира телеканала «Домашний» из-за недовольства Кремля
</title>
<link>http://ruleaks.net/2896</link>
<comments>http://ruleaks.net/2896#comments</comments>
<pubDate>Tue, 23 Aug 2011 09:00:53 +0000</pubDate>
<dc:creator>LeaksBot</dc:creator>
<category>
<![CDATA[ Меню ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Венедиктов ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Владимир Путин ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ домашний ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Единая Россия ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Кремль ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ критика ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ оппозиция ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Политика ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Путин ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Россия ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Русский Репортер ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ СМИ ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Сурков ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ телевидение ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ цензура ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ ЭХО Москвы ]]>
</category>
<guid isPermaLink="false">http://ruleaks.net/?p=2896</guid>
<description>
<![CDATA[
К О Н Ф И Д Е Н Ц И А Л Ь Н О МОСКВА 010605 SIPDIS SIPDIS ДЕП ЕВР/РОС, DRL E.O. 12958: РАССКРЕТИТЬ: 21.09.2016 ТЕГИ: PGOV, PHUM, KDEM, SOCI, RS ТЕМА: ТОК-ШОУ СНЯТО С ЭФИРА МОСКОВСКОГО ТЕЛЕКАНАЛА «ДОМАШНИЙ» ИЗ-ЗА НЕДОВОЛЬСТВА КРЕМЛЯ Засекретил: советник-посланник по политическим вопросам Элис Дж. Уэллс (Alice G. Wells). Основания: [...]
]]>
</description>
<content:encoded>
<![CDATA[
<p><img class="alignright" title="цензура" src="http://websplash.ru/images/%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D1%83%D1%80%D0%B0.jpg" alt="" width="350" height="263" />К О Н Ф И Д Е Н Ц И А Л Ь Н О<br /> МОСКВА 010605 SIPDIS SIPDIS ДЕП ЕВР/РОС, DRL E.O. 12958:<br /> РАССКРЕТИТЬ: 21.09.2016<br /> ТЕГИ: PGOV, PHUM, KDEM, SOCI, RS</p> <p>ТЕМА: ТОК-ШОУ СНЯТО С ЭФИРА МОСКОВСКОГО ТЕЛЕКАНАЛА «ДОМАШНИЙ» ИЗ-ЗА НЕДОВОЛЬСТВА КРЕМЛЯ</p> <p>Засекретил: советник-посланник по политическим вопросам Элис Дж. Уэллс (Alice G. Wells). Основания: 1.4 (b) и (d).</p> <p>1. (C) Главный редактор радио «Эхо Москвы» Алексей Венедиктов подтвердил посольству 19 сентября, что новая телепрограмма, которую вели он и тележурналист Светлана Сорокина, была удалена из сетки вещания после эфира от 10 сентября, который власти, очевидно, сочли слишком неоднозначным. По словам Венедиктова, программа «В круге света» была детищем директора «СТС Медиа» Александра Роднянского, который больше года уговаривал своих друзей Венедиктова и Сорокину стать ведущими. Оба поначалу отказывались, сказал Венедиктов, так как, по их мнению, целевую аудиторию «Домашнего» вряд ли бы заинтересовала острая политическая программа. («Домашний» в целом ограничивается вещанием на темы стиля жизни.) Сорокина и Венедиктов согласились только после того, как Роднянский пообещал им, что единственной запретной темой будет президент Путин.<span id="more-2896"></span></p> <p>2. (C) Программа дебютировала 2 сентября. По словам Венедиктова, до того как вызвать недовольство Кремля, они успели выйти в эфир четыре раза. Программа от 11 сентября [так в тексте, хотя выше речь о 10 сентября - прим. перев.], которая и вызвала снятие «В круге света» с эфира, была посвящена судам присяжных. На нее были приглашены публицист Мариэтта Чудакова и юрист Генрих Падва. Чудакова, Падва, Венедиктов и Сорокина вели беспощадную дискуссию о приговорах, которые выносятся в России чеченцам, о вердиктах судов по преступлениям на почве ненависти, о недавних волнениях в Кондопоге и деле Ульмана. По словам Венедиктова, Путин не упоминался, но эксперимент с судами присяжных в России был назван провальным.</p> <p>3. (C) Генеральный директор «Домашнего» предупредил Венедиктова 13 сентября, что у программы возникли проблемы, а 15-го сказал Венедиктову, что шеф президентской администрации Владислав Сурков позвонил главе «Альфа-Групп» Петру Авену («Альфа-Групп» — совладелец «СТС Медиа»), который, в свою очередь, надавил на Роднянского. Роднянский согласился отменить программу. Решению Роднянского о снятии программы с эфира, по словам Венедиктова, «поспособствовало» недавнее замечание о «ненадежности» Роднянского, якобы высказанное Путиным Авену. Венедиктов сказал: «Роднянский понимает, что его дальнейшая судьба на СТС зависит от Путина». Венедиктов философски отнесся к снятию программы с эфира, посетовав только на то, что его друг Роднянский до сих пор не позвонил ему и не извинился.</p> <p>4. (C) Комментарий: Снятие программы «В круге света» с эфира — еще один пример впечатлительности Кремля даже по отношению к непрямой критике в СМИ. Вряд ли программа приобрела серьезную аудиторию всего за четыре выхода в эфир, а дискуссия, хотя и была раскованная и нелицеприятная, не касалась президентской администрации. Тем не менее, этого оказалось достаточно, чтобы Сурков снял трубку телефона.</p> <p>БЁРНС</p> <p><a href="http://rusrep.ru/article/2011/08/02/domashniy/" target="_blank">Источник</a></p>
]]>
</content:encoded>
<wfw:commentRss>http://ruleaks.net/2896/feed</wfw:commentRss>
<slash:comments>0</slash:comments>
</item>
<item>
<title>
Главред ЭХО Москвы Венедиктов о передаче власти, внутрикремлёвском соперничестве и своей радиостанции
</title>
<link>http://ruleaks.net/2891</link>
<comments>http://ruleaks.net/2891#comments</comments>
<pubDate>Mon, 22 Aug 2011 07:00:04 +0000</pubDate>
<dc:creator>LeaksBot</dc:creator>
<category>
<![CDATA[ Меню ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Венедиктов ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ выборы ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Единая Россия ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Иванов ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Кремль ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Медведев ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ оппозиция ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Путин ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Россия ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Русский Репортер ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ ЭХО Москвы ]]>
</category>
<guid isPermaLink="false">http://ruleaks.net/?p=2891</guid>
<description>
<![CDATA[
К О Н Ф И Д Е Н Ц И А Л Ь Н О МОСКВА 005000 SIPDIS SIPDIS E.O. 12958: РАССЕКРЕТИТЬ: 05/05/2016 ТЕГИ: PGOV, PREL, ECON, PINR, RS ТЕМА: ГЛАВРЕД ЭХО МОСКВЫ ВЕНЕДИКТОВ О ПЕРЕДАЧЕ ВЛАСТИ, ВНУТРИКРЕМЛЕВСКОМ СОПЕРНИЧЕСТВЕ И СВОЕЙ РАДИОСТАНЦИИ ССЫЛКА: A. МОСКВА 1434 B. 05 МОСКВА 13441 Засекретил: советник-посланник по политическим вопросам [...]
]]>
</description>
<content:encoded>
<![CDATA[
<div class="wp-caption alignright" style="width: 370px"><img class=" " title="Венедиктов" src="http://img.beta.rian.ru/images/15047/02/150470206.jpg" alt="" width="360" height="203" /><p class="wp-caption-text">Фото: РИА Новости</p></div> <p>К О Н Ф И Д Е Н Ц И А Л Ь Н О МОСКВА 005000 SIPDIS SIPDIS E.O. 12958:<br /> РАССЕКРЕТИТЬ: 05/05/2016<br /> ТЕГИ: PGOV, PREL, ECON, PINR, RS</p> <p>ТЕМА: ГЛАВРЕД ЭХО МОСКВЫ ВЕНЕДИКТОВ О ПЕРЕДАЧЕ ВЛАСТИ, ВНУТРИКРЕМЛЕВСКОМ СОПЕРНИЧЕСТВЕ И СВОЕЙ РАДИОСТАНЦИИ</p> <p>ССЫЛКА: A. МОСКВА 1434 B. 05 МОСКВА 13441<br /> Засекретил: советник-посланник по политическим вопросам Кирк Огустайн (Kirk Augustine). Основания: 1.4 (B/D).</p> <p>РЕЗЮМЕ: 4 мая мы общались с главным редактором радио «Эхо Москвы» Алексеем Венедиктовым, у которого обширные связи в высших кругах. Он сказал нам, что, по его мнению, вероятность продления президентства Путина на период после 2008 года увеличилась, поскольку ни одна из двух фигур, которые Путин «тестирует» в качестве своих потенциальных преемников, не может нарастить политическую «мышечную массу». Заметив, что в Кремле с новой силой идет схватка за личные выгоды, Венедиктов сказал, что за отказом выдать визу британскому бизнесмену Уильяму Браудеру стоит заместитель главы администрации президента (АП) Игорь Сечин, и причины тому – его собственные деловые интересы. При этом Путин запретил вмешиваться кому-либо в эту ситуацию. Полтора месяца назад Венедиктов говорил нам о тревожных тенденциях в отношении его радиостанции, но в разговоре 4 мая был уже более оптимистичен. КОНЕЦ РЕЗЮМЕ.<span id="more-2891"></span></p> <p>ПЕРЕДАЧА ВЛАСТИ</p> <p>2. (C) Главный редактор независимой радиостанции «Эхо Москвы» Алексей Венедиктов повторил свою точку зрению, которую уже несколько раз высказывал в беседах, имевших место ранее (ссылка A и ранее): основным кандидатом в преемники Путина остается первый вице-премьер Дмитрий Медведев. При этом, по словам Венедиктова, перспективы Медведева в последнее время ослабли с учетом того, что он не в состоянии набрать политическую «мышечную массу». Приоритетные национальные проекты не приносят ощутимых результатов, и если так пойдет дальше, шансы Медведева будут подорваны. Вице-премьер и министр обороны Сергей Иванов также не может заработать политических очков, несмотря на недавнюю контратаку против тех, кто пытается подорвать его репутацию.</p> <p>3. (C) В этих обстоятельствах, сказал далее Венедиктов, Кремль продолжает культивировать «второй эшелон» потенциальных преемников. По мнению Венедиктова, ведущей фигурой в этой группе остается президент РЖД и давний друг Путина Владимир Якунин. Глава аппарата правительства Сергей Нарышкин также, по-видимому, теперь входит в эту группу. Венедиктов признает, что Нарышкину не хватает динамизма, и он не смог показать себя эффективным [руководителем], хотя эти факторы Путину важны не настолько, насколько важна личная преданность, а Нарышкин считается фигурой надежной и лояльной. Венедиктов добавил, что Путин в последнее время стал чаще встречаться с Нарышкиным — обычно дважды в неделю.</p> <p>4. (C) Венедиктов считает, что Путин по-прежнему собирается уйти с президентского поста по окончании второго срока в 2008 году, но исходя из текущей ситуации, возросла вероятность того, что он все же может принять решение о продлении своего президентства. По мнению Венедиктова, если будет именно так, Путин может пойти на уступки Западу — возможно, по Ирану — в надежде, что правительства западных стран более благосклонно отнесутся к продлению его полномочий.</p> <p>БЕСПРЕДЕЛЬНАЯ АЛЧНОСТЬ КРЕМЛЕВСКИХ</p> <p>5. (C) Тем временем, по словам Венедиктова, ключевые кремлевские фигуры все больше заняты «набиванием собственных карманов». Повторив, что, по его мнению, в случае ухода с президентского поста Путин собирается занять какое-нибудь хлебное место в энергетике, Венедиктов заметил, что Путин никоим образом не препятствует финансовым делам своего ближайшего окружения. По утверждению Венедиктова, тех, кто входит в ближний круг, больше интересуют собственные доходы, чем политика. Несмотря, например, на тот факт, что заместитель главы администрации президента Сечин и помощник президента Виктор Иванов вроде бы придерживаются схожих политических взглядов, их отношения остаются прохладными, поскольку каждый занят своей личной выгодой, и их финансовые интересы не всегда совпадают.</p> <p>6. (C) В качестве примера кремлевских настроений Венедиктов привел случай с отказом в российской визе генеральному директору Hermitage Capital Management Уильяму Браудеру. За отказом стоял Сечин, поскольку Браудер, по сути, бросил вызов деятельности Сечина по «Сургутнефтегазу». Как рассказал Венедиктов, после разговора со спецпредставителем президента в «Большой восьмерке» Игорем Шуваловым о деле Браудера он понял, что Путин никоим образом не собирался препятствовать таким непродуктивным действиям. Венедиктов якобы сказал Шувалову, что тому следовало бы замолвить словечко за Браудера, так как его дело непосредственно скажется на атмосфере саммита «Большой восьмерки», поскольку Тони Блэр наверняка поднимет этот вопрос во время общения с Путиным. По словам Венедиктова, в ответ Шувалов молча выразил досаду и сказал, что Путин велел ему «заниматься своими делами» и в дело Браудера не лезть.</p> <p>ПЕРСПЕКТИВЫ РАДИО «ЭХО МОСКВЫ»</p> <p>7. (C) В середине марта во время нашего разговора Венедиктов сказал нам, что видит тревожные сигналы по поводу будущего «Эхо Москвы». Венедиктов выявил три неприятных тенденции. «Эху» долгое время принадлежало радио «Арсенал», которое, несмотря на более низкое качество сигнала, могло бы стать «запасным аэродромом» для самого «Эха» на случай закрытия. Хотя «Арсенал» вряд ли можно назвать сильным дублером, он придавал коллективу «Эха» чувство уверенности. В нашем мартовском разговоре Венедиктов сказал, что «Эхо» продает «Арсенал», и эта продажа создает дополнительное ощущение уязвимости. По словам Венедиктова, Кремль ранее придерживался неформальной политики отказа от переманивания сотрудников «Эха». В конце марта, по утверждению Венедиктова, он стал замечать признаки действий, направленных именно на переманивание сотрудников «Эха» на другие радиостанции. В сочетании с созданием альтернативного разговорного радио, принадлежащего «Газпром-Медиа» (т.е. косвенно при поддержке правительства), это может быть первым конкретным признаком стремления Кремля ослабить «Эхо» и в итоге снизить влияние радиостанции в преддверии выборного цикла 2007-08 гг. По словам Венедиктова, в марте финансовую документацию «Эха», в т.ч. налоговую отчетность, впервые начали проверять сотрудники Федеральной службы безопасности (ФСБ). Это не значит, что в ФСБ начато официальное расследование, но такие действия вызывают тревогу.</p> <p>8. (C) В разговоре 4 мая Венедиктов был более оптимистичен. Он сообщил, что с финансовой точки зрения дела «Эха» идут хорошо, а регистрация в Делавэре (ссылка B) прав сотрудников радиостанции на ее акции позволит теперь защитить их от [возможных] юридических атак Кремля. Несмотря на то, что журналистов «Эха» пытались переманить на другие радиостанции, оказалось, что эти попытки были незначительными. Особенно важно, сказал Венедиктов, что фигуры, близкие к Кремлю, продолжают давать интервью «Эху», в частности, глава РЖД Якунин согласился пообщаться в ближайшие недели. Кремль, как представляется, не слишком расположен к закрытию «Эха», отчасти из опасений гневной международной реакции, сказал Венедиктов. Поэтому, заключил он, радиостанция будет и дальше преуспевать, чтобы не допустить полного краха американо-российских отношений.</p> <p>КОММЕНТАРИЙ</p> <p>9. (C) Несмотря на то, что члены ближнего кремлевского круга относятся к Венедиктову с подозрением, он, видимо, по-прежнему вхож к ним, а это делает его ценным собеседником для нас. Он давно считает, что кремлевские действуют в основном исходя из личной выгоды, но его намек, что Шувалов был раздражен таким поведением, может означать наличие более широкого недовольства на подступах к ближайшему окружению Путина. Уже некоторое время Венедиктов говорит нам, что основным кандидатом в преемники Путина он видит Медведева. В этом свете нас поразило его замечание, что Медведев не может набрать политический вес, и о возможных последствиях этого для передачи власти. Ранее он предполагал в разговоре с нами, что положение «Эха» остается прочным отчасти благодаря тому, что Медведев, возможно, рассматривает радиостанцию как инструмент реализации своих президентских притязаний. Если это так, то отсутствие политических успехов Медведева Венедиктов может считать дурным предзнаменованием для «Эха Москвы». Предположение, что Нарышкин становится членом группы второго эшелона потенциальных преемников, пока разделяют немногие, хотя мы несколько раз слышали комментарии в этом духе и от других лиц. Венедиктов сейчас настроен более оптимистично по поводу перспектив своей радиостанции, чем два месяца назад, хотя неприятные тенденции, о которых он говорил в предыдущих беседах с нами, заслуживают повышенного внимания и в дальнейшем. Тем не менее, радиостанция преуспевает и остается одним из важнейших независимых голосов в российском медиа-пространстве.<br /> БЁРНС</p> <p><a href="http://rusrep.ru/article/2011/07/21/venediktov/" target="_blank">Источник</a></p>
]]>
</content:encoded>
<wfw:commentRss>http://ruleaks.net/2891/feed</wfw:commentRss>
<slash:comments>0</slash:comments>
</item>
<item>
<title>Российские нанокомпании оставляют Академию позади</title>
<link>http://ruleaks.net/2877</link>
<comments>http://ruleaks.net/2877#comments</comments>
<pubDate>Fri, 20 May 2011 06:35:03 +0000</pubDate>
<dc:creator>LeaksBot</dc:creator>
<category>
<![CDATA[ Меню ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Европа ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Китай ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ коррупция ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Наука ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Политика ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Россия ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Русский Репортер ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ США ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Япония ]]>
</category>
<guid isPermaLink="false">https://anon5.ruleaks.net/?p=2877</guid>
<description>
<![CDATA[
Несекретно, конфиденциально. Министерство для OES/STAS (д-р Аткинсон), OES/STC (Догер-ти). EUR/RUS (Гуха), Белый дом, OSTP для (д-р Марбургер), DOC для Кресанти. Тема: Российские нанокомпании оставляют Академию позади. 1. Резюме. EST (видимо, советник по науке и технологиям. — ТрВ-Н) недавно посетил две нанотехнологические компании, расположенные в «наукоградах» Московской области. Ученые, возглавляющие эти компании, начали новую жизнь после [...]
]]>
</description>
<content:encoded>
<![CDATA[
<p><img class="alignright" title="nano" src="http://rusrep.ru/images/texts/1000/10008087_pic1.jpeg" alt="" width="360" height="240" />Несекретно, конфиденциально. Министерство для OES/STAS (д-р Аткинсон), OES/STC (Догер-ти). EUR/RUS (Гуха), Белый дом, OSTP для (д-р Марбургер), DOC для Кресанти.</p> <p>Тема: Российские нанокомпании оставляют Академию позади.</p> <p>1. Резюме. EST (видимо, советник по науке и технологиям. — ТрВ-Н) недавно посетил две нанотехнологические компании, расположенные в «наукоградах» Московской области. Ученые, возглавляющие эти компании, начали новую жизнь после распада Советского Союза. При этом они создали новую модель для российской науки: жестко организованное учреждение, менеджмент которого сосредоточен на объекте, редко интересующем российских ученых, — итоговой строке бюджета. НТ-МДТ из Зеленограда — частная компания, тесно связанная с федеральными и местными чиновниками. Технологический институт сверхтвердых и новых углеродных материалов (ТИСНУМ) в Троицке зарабатывает миллионы ежегодно и частично финансируется Федеральным агентством по науке и инновациям. Неслучайно, что обе организации никак не связаны с Российской академией наук (РАН). Конец резюме<span id="more-2877"></span></p> <p>2. 6 марта советник по EST посетил НТ-МДТ, нанотехнологическую фирму, расположенную в ранее закрытом городе Зеленограде, с целью обсудить работу компании и ее перспективы в свете усилий Правительства РФ по развитию нанотехнологий в России. НТ-МДТ была организована в 1989 г. докт. Виктором Быковым и двумя другими учеными. Компания преобразовалось в коммерческое учреждение в 1993 г., сконцентрировавшись на разработке наноинструментов. Гордясь количеством сотрудников — 250, включая представителей в Западной Европе, — НТ-МДТ планирует в 2011 г произвести первичный выпуск акций (IPO). Докт. Быков и его сын Александр (в настоящее время — главный исполнительный директор компании) рассказали EST об эволюции компании от маленькой фирмы до нынешнего состояния, когда ее продукция соответствует международным стандартам и имеет сертификаты Евросоюза. НТ-МДТ создает «большие приборы», такие, как наномикроскопы. Среди ее клиентов — научные институты РАН и российские университеты, а также американские и европейские компании.</p> <p>3. Быков относит свой успех за счет рыночно ориентированной философии. НТ-МДТ добывает информацию о нуждах клиентов (и потенциальных клиентов) и направляет исследования на то, чтобы реализовать эти потребности. Согласно Быкову, основная разница между его подходом и подходом академических ученых — в том, как он определяет успех: это идея, которая доведена от теории до практической реализации и продажи, а не статья в журнале. Подчеркивая свою всецелую поддержку идеи коммерциализации науки, Быков утверждает, что НТ-МДТ вкладывает 20% в исследования и разработки, что в два или три раза превышает среднее по стране.</p> <p>4. Троицкий ТИСНУМ также много вкладывает в исследования и разработки. Его директор, докт. Владимир Бланк, говорит, что, хотя институт не рассматривает исследования и разработки как особую строку бюджета, из 9 млн долл. доходов в 2006 г. 2,4 млн ушло на зарплату, 2 млн — на поддержание и усовершенствование оборудования, 200 тыс. долл. — на участие сотрудников в научных конференциях («очень важно») и остальное — на проектирование, конструирование и/или закупку нового оборудования. Он рассматривает это как важнейший компонент конкурентоспособности. Бланк говорит, что российское высокотехнологическое оборудование обычно бывает посредственного качества, что он относит на счет «15 лет проблем». ТИСНУМ импортирует большинство приборов из США и Западной Европы и утверждает, что при этом «не имеет проблем» ни с экспортным контролем США, ни с российской таможней.</p> <p>5. Как и НТ-МДТ, ТИСНУМ высокоприбылен, несмотря на первоначальный скепсис руководства РАН. Как EST узнал во время визита 21 марта, 12 лет назад Бланк услышал от руководства Академии, что РАН больше не будет заниматься исследованиями сверхтвердых материалов и финансирование этой области будет прекращено. Докт. Борис Салтыков, тогда министр науки, веривший в работу Бланка, порекомендовал ему порвать с Академией и организовать собственный институт и твёрдо пообещал оказывать этому институту поддержку. Под эгидой Федерального агентства по науке и инновациям, более известного как «Роснаука», Бланк основал ТИСНУМ. С тех пор Роснаука вложила в исследования ТИСНУМ миллионы долларов. В прошлом году вклад Роснауки составил миллион долларов, а ТИСНУМ имел прибыль в 9 млн, опровергнув пренебрежительное отношение со стороны РАН.</p> <p>6. ТИСНУМ производит линзы для лазеров и микроскопов и материалы для полупроводников на основе искусственных алмазов. Со 160 постоянными сотрудниками и 40-50 работниками по контракту ТИСНУМ имеет в качестве иностранных клиентов Массачусетский технологический институт, Национальный институт стандартов и технологий США и Институт Макса Планка в Германии (не сказано, какой из институтов Общества Макса Планка имеется в виду. — ТрВ-Н). В 2006 г. ТИСНУМ продал 3 атомно-силовых микроскопа в США, а в этом году число продаж уже достигло 10-12. Большинство клиентов ТИСНУМ находится в США, Японии и Европе, в то время как бизнес с Китаем остается на минимальном уровне. Бланк говорит, что китайцы заинтересованы в покупке технологий и процессов, а не готовой продукции. «Это очень странная ситуация», — отмечает Бланк, добавляя, что Китай — «опасная страна».</p> <p>Молодые головы</p> <p>7. Как профессор Физико-технического института в Долгопрудном Быков использует свое положение для того, чтобы нанимать многообещающих молодых исследователей и студентов на работу по договорам, тем самым в существенной степени замещая институты РАН в качестве тренировочной площадки. Он описывает работу студентов как прибыльную стажировку, от которой выигрывают и компания, и сами студенты, поскольку они могут добавить к своей ничтожной академической стипендии более ощутимую зарплату в частном секторе. Быков говорит, что качество студентов лучше, чем было 10 лет назад, хотя и не настолько хорошо, как в советские времена. В отношении интеллектуальной собственности компания ведет твердо определенную политику: НТ-МДТ владеет патентами на любые результаты, полученные сотрудниками, работающими на полной ставке, и делит патенты с учеными, работающими по контракту.</p> <p>8. ТИСНУМ также успешно справляется с привлечением и удержанием молодых ученых. Средняя зарплата в институте составляет 950 долл., а заведующие лабораториями получают 2000 долл. Бланк отмечает, что стоимость жизни в Троицке в 2 раза ниже, чем в Москве. Кроме того, ТИСНУМ имеет специальные гранты от Министерства финансов на жилье для всех ученых моложе 35 лет. Согласно Бланку, с момента создания института — 12 лет назад — его не покинул ни один ученый. Бланк относит это за счет передовых исследований, новейшего оборудования и возможности посещать международные конференции. Действительно, во время обхода института лишь немногие встреченные ученые выглядели старше 35 лет.</p> <p>Высокопоставленные друзья</p> <p>9. Согласно Быкову, НТ-МДТ получил «неплохую поддержку» от правительственных программ, составившую за последние 3 года около 400 млн руб. (более 14,5 млн долл.). Он говорит, что это обеспечено глубокими знаниями компании в области наноматериалов и «хорошими контактами». (Примечание. НТ-МДТ одобрен как одна из первых компаний-резидентов Зеленоградской особой экономической зоны, для которой Агентство по управлению специальными экономическими зонами выделило на ближайшие пять лет почти 800 млн долл. на развитие инфраструктуры. Конец примечания.) Быков упомянул тесные связи с руководителем Роснауки д-ром Сергеем Мазуренко. Бланк из ТИСНУМ также упоминает связи с Мазуренко. Роснаука недавно выделила ТИСНУМу грант размером 12 млн долл. на 3 года.</p> <p>10. Быков упомянул также своего «хорошего друга» Ивана Бортника, главу Фонда содействия развитию малых форм предприятий в научно-технической сфере (ФСР МП НТС). Быков является членом грантовой панели ФСР МП НТС и рассматривает грантовые заявки. И Бланк, и Быков тесно связаны с докт. Михаилом Алфимовым, который возглавляет экспертный комитет, консультирующий целевую группу Правительства РФ по развитию нанотехнологий. Алфимов, с которым Быков дружит с 1977 г., когда они посещали один институт, пригласил Быкова также участвовать в экспертном совете. Быков оценивает правительственную программу как амбициозную, но «трудновыполнимую». Согласно Быкову, наиболее обещающей областью применения нанотехнологий в России являются нанодисперсные лекарства. НТ-МДТ сотрудничает с лабораториями Российской академии медицинских наук и Министерства здравоохранения в направлении развития приборов для исследований в этой области.</p> <p>Почему нано? Почему сейчас?</p> <p>11. На вопрос о том, почему правительство внезапно заинтересовалось возможностями нанотехнологий, Быков замечает, что старые производственные возможности страны буквально развалились на глазах и не имеют более даже тех слабых соответствий потребностям рынка, которыми они обладали когда-то. Кремль старается предсказать, какие области обладают максимальным потенциалом развития и прибыли. По мнению Быкова, нанотехнологии — это естественный выбор. «Нанотехнологии отвечают современным запросам. Нано — это будущее», — говорит он. Быков критикует подход докт. Михаила Ананяна, главы конкурирующей «Наноиндустрии». Ананян, говорит Быков, погружен в «собственные фантазии» и неспособен сосредоточиться на том, чего требует рынок. В то время, как Ананян утверждает, что Кремль поручил надзор за нанотехнологической программой не тому министерству, Быков считает, что вопрос о том, кто руководит, не важен. Быков делает вид, что не знаком с Александром Хлуновым, чиновником Минобрнауки, который стал секретарем Рабочей группы правительства. Он упомянул, однако, о связях НТ-МДТ с замминистра Дмитрием Ливановым и отметил, что последний был 22 февраля избран ректором Московского института стали и сплавов, ключевого клиента НТ-МДТ. (Примечание. Бланк сказал нам, что Ливанов скоро покинет пост в министерстве, чтобы сосредоточиться на работе ректором. Бланк также сказал, что должен встретиться с Хлуновым позже в этот же день. Конец примечания.)</p> <p>12. Как и Быков, Бланк верит в искреннюю заинтересованность правительства в развитии нанотехнологий. Однако он говорит, что немногие личности и организации в России имеют достаточный экспертный уровень в данной области. «Тут все новички», — отмечает Бланк. Правительственное финансирование нанотехнологий «на серьезном уровне» началось год-два назад. Для того, чтобы показать, как обычные научные организации реагируют на развитие событий вместо того, чтобы определять его, Бланк рассказал историю о том, как ТИСНУМ получил новый атомный микроскоп.</p> <p>Два года назад Бланк сказал Мазуренко, что ТИСНУМу для работы нужен такой микроскоп. Мазуренко согласился оплатить приобретение, после чего институты РАН и Российского агентства по атомной энергии (Росатом) громко запротестовали, что у них тоже нет такого микроскопа. Деньги были выделены и микроскопы куплены. Вывод в том, что если бы не активность Бланка, институты РАН и Росатома до сих пор работали бы без этих жизненно важных приборов.</p> <p>Комментарий.</p> <p>Академия? Какая Академия?</p> <p>13. Как показывают примеры и НТ-МДТ, и ТИСНУМ, работа вне академической системы не подрывает прогресс. Обе организации конвертировали поддержку со стороны правительства в прибыльные, самоподдерживающиеся проекты и служат в качестве полезных примеров чиновникам Минобрнауки, которые в фанатичной борьбе пытаются повернуть ученых РАН лицом к требованиям рынка. Обе организации предоставляют молодым сотрудникам три необходимых условия: интересную работу, новейшее оборудование и достаточную финансовую поддержку в виде зарплат и жилья. Российские чиновники ставят на нанотехнологии как на наиболее обещающую область для российской науки. Ученые должны поставить на модель, развиваемую НТ-МДТ и ТИСНУМ, как дающую наибольшие шансы на успех</p> <p>Бернс</p> <p>Перевод Михаила Гельфанда</p> <p><a href="http://rusrep.ru/article/2011/05/12/nan/">Источник</a></p>
]]>
</content:encoded>
<wfw:commentRss>http://ruleaks.net/2877/feed</wfw:commentRss>
<slash:comments>0</slash:comments>
</item>
<item>
<title>Андрей Фурсенко: физик, ставший министром</title>
<link>http://ruleaks.net/2873</link>
<comments>http://ruleaks.net/2873#comments</comments>
<pubDate>Thu, 19 May 2011 09:50:14 +0000</pubDate>
<dc:creator>LeaksBot</dc:creator>
<category>
<![CDATA[ Меню ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Наука ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ образование ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Путин ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Россия ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Русский Репортер ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Фурсенко ]]>
</category>
<guid isPermaLink="false">https://anon5.ruleaks.net/?p=2873</guid>
<description>
<![CDATA[
Конфиденциально. Госдеп также для INR/B и EUR/RUS. Рассекретить 07/06/2917. Тема: Андрей Фурсенко: физик, ставший министром. Засекречено поверенным в делах Дэном Расселом. Причины: 1.4 (b, d). Резюме 1. Как министр науки и образования с 2004 г. Андрей Фурсенко вызывает много противоречивых чувств своими попытками реформировать российские сферы науки и образования, ограниченные традициями. Фурсенко с энтузиазмом относится к теме [...]
]]>
</description>
<content:encoded>
<![CDATA[
<p><img class="alignright" title="Фурсенко" src="http://cs9582.vkontakte.ru/u49733086/-1/x_43be1524.jpg" alt="" width="308" height="303" />Конфиденциально.<br /> Госдеп также для INR/B и EUR/RUS. Рассекретить 07/06/2917.</p> <p>Тема: Андрей Фурсенко: физик, ставший министром.</p> <p>Засекречено поверенным в делах Дэном Расселом. Причины: 1.4 (b, d).</p> <p>Резюме</p> <p>1. Как министр науки и образования с 2004 г. Андрей Фурсенко вызывает много противоречивых чувств своими попытками реформировать российские сферы науки и образования, ограниченные традициями. Фурсенко с энтузиазмом относится к теме модернизации науки, стремясь сделать ее более конкурентоспособной и рыночно-ориентированной. Он лоббировал вложения в нанотехнологии и продолжает бороться за реформу Академии наук. Несмотря на периодические слухи о грядущей отставке, по всей видимости, Фурсенко продолжит руководить министерством, пока президентом будет Путин. Сменив продолжительную карьеру ученого-физика в советский период на предпринимательскую в 1990-е гг., Фурсенко вошел в правительство, чтобы продвигать реформы. По окончании срока работы он, видимо, вернется в частный сектор экономики. Конец резюме.<span id="more-2873"></span></p> <p>Начало. Советский физик</p> <p>2. Андрей Фурсенко родился в 1949 г. в академической семье. Его отец, академик Александр Фурсенко, — специалист по американской истории. Ранние интересы Фурсенко лежали в области точных наук. В 1990 г. он стал доктором физико-математических наук (высшая ученая степень в российской системе). С 1971 по 1991 год он работал в Физико-техническом институте им. Иоффе, одном из лучших институтов РАН в области фундаментальной физики. Студентом Фурсенко был активным членом комсомола, молодежной коммунистической организации. В конечном счете, он стал членом КПСС, выйдя из нее только после ее запрета в августе 1991 г.</p> <p>Взлет Фурсенко</p> <p>3. В 1990-91 гг. Фурсенко с коллегами по институту Иоффе Юрием Ковальчуком и Владимиром Якуниным организовал несколько компаний по развитию приложений, основанных на фундаментальных научных открытиях. Для финансирования этих компаний они открыли собственный банк. (Якунин сейчас руководит Российскими железными дорогами.) Взлет Фурсенко частично связан с его знакомством с Владимиром Путиным, которое началось в 1993 г. В 1995 г. Фурсенко вступил в партию «Наш дом — Россия», руководителем санкт-петербургской организации которой был Владимир Путин. В 1996 г. вместе с Юрием Ковальчуком и еще шестью участниками Путин и Фурсенко организовали дачный кооператив «Озеро», позволивший новой поднимающейся элите не только работать, но и отдыхать вместе.</p> <p>Министр образования и науки</p> <p>4. Фурсенко вошел в правительство в 2001 г. в качестве заместителя министра промышленности, науки и технологий. Когда в марте 2004 г. Фрадков сменил Касьянова на посту премьер-министра, Путин назначил Фурсенко на должность главы нового Министерства образования и науки. Фурсенко потом говорил журналистам, что назначение стало для него сюрпризом, добавляя: «Я ближе к проблемам промышленности, чем к вопросам образования». Фурсенко быстро принялся осуществлять обширную программу реформ, которая продолжает сотрясать российские научные и образовательные круги. «Вас поставили на эту должность, чтобы разрушить всё, что до сих пор оставалось не разрушенным», — сказал один из слушателей, позвонивших на радиостанцию «Эхо Москвы» во время интервью Фурсенко в 2004 г. (в передаче прозвучало так: «Вас поставили сюда, чтобы все преобразовать, то есть развалить то, что еще недоразвалено было&raquo; – прим. «РР-онлайн»).</p> <p>Министр и его инициативы: наука</p> <p>5. Фурсенко пытается усилить конкурентность науки путем закрытия непродуктивных исследовательских институтов. Ранее в этом году он подчеркнул, что «только 50 исследовательских институтов занимаются активной научной деятельностью» и «еще в 50 можно найти отдельные активные группы. При этом в Российской Федерации имеется 450 институтов». Фурсенко отметил, что РАН в 1990-е гг. открыла 30 новых институтов, но это увеличило только административный и обслуживающий аппарат, а не количество научных достижений. Он утверждает, что РАН зря потратила деньги, и некоторые институты должны быть закрыты. Для повышения конкурентоспособности Фурсенко поощряет прикладные исследования. Он также хочет изменить механизмы финансирования науки. Согласно Фурсенко, 70% финансирования науки в Японии и США идет из частного сектора, в то время как в России эта доля составляет только 40%.</p> <p>Министр и Академия</p> <p>6. Видимо, основное противоречие, окружающее Фурсенко, — его конфликт с РАН (ссылка А). Потребность в реформе РАН обусловлена тем, что это основной получатель государственных средств на проведение исследований, доля которого составляет треть всего финансирования науки из государственного казначейства. Фурсенко считает, что государство должно решать, какие проекты финансировать, и иметь непосредственный контроль над этим. Для РАН это означает сокращение и потерю финансового контроля, а также контроля над имуществом и прочими активами. Реформы Фурсенко означают также, что существенно большая доля исследований будет проводиться в университетах вне системы РАН, что будет соответствовать американскому и европейскому опыту.</p> <p>Министр и нанотехнология</p> <p>7. Фурсенко тесно связан с провозглашенным курсом на обильные вложения в развитие нанотехнологий. Президент Путин привлек внимание к нанотехнологиям в своем президентском послании от 2007 г. (ссылка В). Россия планирует вложить миллиарды долларов в исследования и разработки. Нанотехнологии, с их множественными коммерческими и военными приложениями, — яркий пример того, к чему стремился Фурсенко после того, как он покинул институт им. Иоффе в 1991 г.: наука, приложенная для нужд коммерции и национальной экономики.</p> <p>Министр и его инициативы: образование</p> <p>8. Фурсенко был основным сторонником двустороннего Меморандума о взаимопонимании, подписанного в мае 2006 г. и предусматривающего усиление кооперации и обменов между США и Россией в области образования. В результате, осенью 2007 г. министерства США и России совместно финансируют первую в истории программу партнерства университетов.</p> <p>9. Став министром, Фурсенко унаследовал процесс преобразования российского высшего образования из существующей системы специалист-кандидат в западную — бакалавр-магистр-Ph.D. Это является составной частью Болонского процесса, который должен выравнять европейские университетские стандарты во всей «европейской зоне высшего образования». Россия присоединилась к Болонской декларации в 2003 г.</p> <p>10. Фурсенко унаследовал также Единый государственный экзамен (ЕГЭ), набор тестов, которые должны служить основным критерием приема в высшие учебные заведения. ЕГЭ по предметам похожи на экзамены AP (advanced placement. — ТрВ-Наука) или SAT-II (scholastic aptitude test. — ТрВ-Наука) в США. Впервые введенный в ходе эксперимента в 2001 г., в 2006 г. ЕГЭ был пройден более миллионом выпускников средних школ. Оппоненты, такие как ректор Московского государственного университета Виктор Садовнич (так в тексте: Sadovnich. — ТрВ-Наука), утверждают, что ЕГЭ должен быть только одним элементом процесса поступления. Сначала Фурсенко критически относился к ЕГЭ, но впоследствии стал его сторонником. Путин подписал закон о том, что начиная с 2009 г. ЕГЭ должен проводиться во всей Российской Федерации, однако предусматривает исключения для ряда университетов, которые могут проводить прием с использованием других механизмов.</p> <p>11. В России преподавание религии в школах является предметом споров. Фурсенко сказал, что он намеревается ввести изучение религии в школах, но это было неправильно интерпретировано как намерение впустить в школу православие. Фурсенко несколько раз пояснял, что он поддерживает преподавание истории и культуры мировых религий, а не религиозное преподавание православия. На самом деле Фурсенко критиковал решение нескольких регионов ввести обязательное преподавание в школах основ православия.</p> <p>Фурсенко как человек: его стиль и его политика</p> <p>12. Фурсенко дружелюбен, вежлив и изыскан. Один российский обозреватель назвал его «настоящим европейским министром». Он хорошо выглядит на экране телевизора и обычно старается руководить, находя консенсусные решения. Говорят, что у его характера есть и жесткая сторона, которая проявляется только «за сценой»; он крайне лоялен к доверенным коллегам, таким, как его заместитель Дмитрий Ливанов, который в начале этого года был вынужден покинуть пост под огнем критики. Фурсенко хорошо владеет английским языком и часто проводит заседания по-английски. Стиль управления Фурсенко — доверять полномочия и разделять ответственность.</p> <p>13. Фурсенко часто расходится во мнениях с министром экономического развития и торговли Германом Грефом. Кроме того, многие представители научных кругов невысоко ценят его научные достижения. Жорес Алферов, директор института им. Иоффе, в котором Фурсенко работал много лет, весьма шумно критиковал Фурсенко. Другие ученые, однако, отмечают, что по большей части критика Алферова — из серии «зелен виноград».</p> <p>14. Политически Фурсенко умерен и прагматичен. Как многие россияне, он поддерживает идею сильного президента и верит, что Россия нуждается в усилении централизованного контроля.</p> <p>15. Глубоко внутри Фурсенко страстно желает сделать российскую науку более конкурентной и рыночно-ориентированной. Многие представители традиционной науки недовольны этими реформами, но при продолжающейся поддержке российского правительства реформы, скорее всего, заработают и станут постоянными. Менее ясно, к чему приведут образовательные реформы Фурсенко.</p> <p>16. Периодически возникают слухи, что Фурсенко собирается подать в отставку с поста министра образования и науки. Некоторые из этих слухов даже содержали конкретные даты, однако пока ни одно из предсказаний не оправдалось. До настоящего времени Фурсенко сохраняет полный контроль. По окончании срока работы он, видимо, вернется в частный сектор экономики, который оставил в 2001 г.</p> <p>Рассел</p> <p>Перевод Михаила Гельфанда</p> <p><a href="http://rusrep.ru/article/2011/05/12/fursenko/" target="_blank">Источник</a></p>
]]>
</content:encoded>
<wfw:commentRss>http://ruleaks.net/2873/feed</wfw:commentRss>
<slash:comments>0</slash:comments>
</item>
<item>
<title>Шведы на саммите ЕС-Россия 18 ноября</title>
<link>http://ruleaks.net/2869</link>
<comments>http://ruleaks.net/2869#comments</comments>
<pubDate>Wed, 18 May 2011 11:19:30 +0000</pubDate>
<dc:creator>LeaksBot</dc:creator>
<category>
<![CDATA[ Меню ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ powercrowd ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ газ ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Газпром ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Грузия ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ ЕС ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Медведев ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Москва ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ нефть ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Путин ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Россия ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ СНГ ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ США ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Швеция ]]>
</category>
<guid isPermaLink="false">https://anon5.ruleaks.net/?p=2869</guid>
<description>
<![CDATA[
КОНФИДЕНЦИАЛЬНО СЕКЦИЯ 01 ИЗ 02 СТОКГОЛЬМ 000720 SIPDIS E.O. 12958: DECL: 11/16/2019 МЕТКИ: PREL PGOV EUN RU SW ТЕМА: ШВЕДЫ НА САММИТЕ ЕС-РОССИЯ 18 НОЯБРЯ Засекречено: действующим политическим советником Брианой Олсен по причинам 1.4 (B) и (D) 1. Аннотация: 6 ноября политический атташе встретился со шведским заместителем директора МИД по Восточной Европе и Центральной Азии [...]
]]>
</description>
<content:encoded>
<![CDATA[
<p><img class="alignright" title="ЕС-Россия" src="http://img.beta.rian.ru/images/15114/59/151145966.jpg" alt="" width="360" height="203" />КОНФИДЕНЦИАЛЬНО СЕКЦИЯ 01 ИЗ 02 СТОКГОЛЬМ 000720<br /> SIPDIS E.O. 12958: DECL: 11/16/2019<br /> МЕТКИ: PREL PGOV EUN RU SW</p> <p>ТЕМА: ШВЕДЫ НА САММИТЕ ЕС-РОССИЯ 18 НОЯБРЯ</p> <p>Засекречено: действующим политическим советником Брианой Олсен по причинам 1.4 (B) и (D)</p> <p>1. Аннотация: 6 ноября политический атташе встретился со шведским заместителем директора МИД по Восточной Европе и Центральной Азии Тобиасом Тайбергом для обсуждения саммита на высшем уровне Россия-ЕС 18 ноября ЕС в Стокгольме. Повестка дня саммита &#8211; изменение климата, финансовый кризис, вопросы энергетики. Лидеры также обсудят европейскую безопасность как часть более широкой дискуссии по международным вопросам, без ссылки на предложение Медведева по безопасности. Швеция ожидает скромные результаты по раскрытию секретной информации, и хотела бы заявить о сотрудничестве в области кризисного регулирования, а также прогрессе в аудиторских процедурах финансирования трансграничного сотрудничества. Тайберг развенчал предположение, что решение Швеции об утверждении разрешений на строительство Северного потока было использовано, чтобы повлиять на Россию накануне саммита. Вместе с тем, Россия согласилась на двусторонний ужин уже через несколько дней после утверждения.<span id="more-2869"></span></p> <p>Повестка дня саммита &#8212;&#8212;&#8212;&#8212;-</p> <p>2. Тайберг сказал атташе, что повестка дня саммита будет охватывать изменение климата, финансовый кризис (обе темы предложены Швецией), и вопросы энергетики (по предложению России). Обсуждение отношений России и ЕС будет происходить в рамках четырех областей политики или &laquo;общих пространств&raquo; (экономика и окружающая среда; свобода, безопасность и правосудие; внешняя безопасность, а также научные исследования и образование, включая культурные аспекты), и о партнерстве и сотрудничестве (СПС). Тайберг отметил, что основные обсуждения ЕС-Россия очень формализованы, оставляя шведам мало возможностей для влияния. Также там будет круглый стол (бизнес-форум) для промышленников на 10-15 человек с целью выработки рекомендаций о деловом сотрудничестве. Русскую сторону возглавит Анатолий Чубайс, генеральный директор &laquo;Роснано&raquo; &#8211; государственной нанотехнологической компании, и &laquo;Maersk Mc-Kinney Moller&raquo;, магнат морских перевозок из Дании, который возглавит делегацию ЕС. Встреча Медведева с шведским королем продлится 30 минут. По информации Тайберга, визит короля позволит шведам придать визиту в Россию двусторонний внешний вид, не имея такового на самом деле. Однако, через несколько дней после комментария Тайберга, русские согласились на двустороннее обсуждение, поскольку, согласно российскому представительству, Швеция одобрила разрешение на Северный поток.</p> <p>Международные вопросы &#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8211;</p> <p>3. Шведы предложили темы для обсуждения международные вопросов &#8211; Афганистан и Пакистан, Иран и Кавказ, но Россия предложила восемь других вопросов в ответ, в том числе предложение по коллективной безопасности президента России Медведева. Тайберг подчеркнул, что Россия не будет обсуждать предложения России по безопасности за пределами процесса ОБСЕ Корфу, но Стокгольм согласился рассмотреть общие вопросы европейской безопасности, без ссылки на предложение Медведева или Корфу, под общим заголовком &laquo;международные вопросы&raquo;. Тайберг сообщил, что Швеция готова слушать русских о европейской безопасности, но не будет вступать в спор по этому вопросу.</p> <p>Совместные операции по урегулированию кризисов &#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;-</p> <p>4. Тайберг ожидает, что стороны подпишут соглашение о секретном обмене информацией, что будет предпосылкой для более эффективной координации в ходе операций кризисного регулирования. Тайберг сказал, что шведы хотели бы видеть &laquo;позитивное, вперед смотрящее предложение в рамках сотрудничества по вопросам урегулирования кризиса&raquo;. Он подчеркнул, что ЕС и Россия имеют положительный опыт сотрудничества в Чаде, где Россия помогала с воздушными перевозками, а также операцию Аталанта. Но директива о гражданских критериях ЕС препятствует миссиям, действующим в рамках ЕС из не входящих в ЕС команд или даже общих команд, что затрудняет сотрудничество. Тайберг, однако, оценил, что существует некоторое движение в поиске решения, отметив сигналы из Москвы &#8211; мыслить творчески по этому вопросу.</p> <p>Приграничное сотрудничество &#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;</p> <p>5. Швеция также находится в процессе переговоров по соглашению о приграничном сотрудничестве (ПГС) и аудиторских процедурах. Россия, основной получатель средств ПГС в прошлом, в первый раз решила внести свой вклад в размере 1,2 млрд. евро ($ 1,8 млрд.), что является &laquo;большим политическим сигналом&raquo;, по информации Тайберга. Аудиторы ЕС раньше могли проследить, как были потрачены деньги ЕС, включая траты внутри России, и российское заявление о внесении денежного вклада поднимает вопрос: разрешат ли аудиторам РФ также следить за деньгами в государствах ЕС. Москва настаивает на взаимности в этой области, но если для Швеции это в основном юридический вопрос, то для таких стран, как Польша, Эстония и Литва, которые не хотят, чтобы российские аудиторы «шныряли» по их территориям, это вопрос политических последствий.</p> <p>Энергоснабжение &#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;</p> <p>6. Шведы, вероятно, ищут политические гарантии по избеганию повторения газового кризиса со стороны России в дополнение к соглашению о создании механизма раннего предупреждения по прекращению поставки российского топлива. Согласно ноте Шведского председательства ЕС, выдвинутой 10 ноября в Брюсселе на заседании Коммитета по политике и безопасности, ЕС будет требовать от Москвы в лице президента Медведева &laquo;ясных политических гарантий&raquo; того, что в дальнейшем не последует снова сбоев или сокращения газо- и нефтеснабжения для 27 стран &#8211; членов ЕС, независимо от тех противоречий, которые могут возникнуть в будущем между Россией и третьими странами, такими как Украина. Кроме того, ЕС еще раз выражает сожаление по поводу выхода России из Договора об Энергетической Хартии и настаивают на том, что основные принципы этого договора (который был подписан, но не ратифицирован Москвой) должны быть закреплены в энергетической главе нового договора, о котором ЕС и Россия ведут переговоры. Тайберг намекнул, что 17 ноября, в качестве бонуса, Москва может представить на обсуждение новые проекты отношений в области энергетики, альтернативные к ранее определенным Энергетическим Уставом.</p> <p>7.Тайберг также подтвердил, что 1 ноября, во время телефонного разговора между премьером Рейнфелдтом и Путиным единственной темой их беседы была поставка Украиной российского газа. По словам Тайберга, Рейнфелдт неоднократно указывал на позицию ЕС о том, что продолжительные споры о транзите газа через Украину должны быть решены между Нафтогазом и Газпромом, и о том, что ЕС не намерен оказывать финансовую помощь Киеву в оплате его обязательств по газу. Шведы считают, что Украина сделает свой следующий платёж, и что ни Россия, ни Украина сейчас не готовы бороться один на один.</p> <p>Утверждение Северного потока не связано с саммитом &#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;-</p> <p>8. (C) Тайберг был непреклонен в утверждении отсутствия связи между утверждением Швецией экологических разрешений для Северного потока 5 ноября и саммита ЕС-Россия. Он пояснил, что разрешения одобрения Северного потока было возложено на Министерство юстиции (правовые вопросы) и Министерства охраны окружающей среды (вопросы окружающей среды).</p> <p>Министр иностранных дел Карл Бильдт также решительно и неоднократно заявлял, что вопрос не является политическим (т.е. не связаны с Министерством иностранных дел), а правовой и экологический. Время неудачно совпало, считает Тайберг. Он сделал заявление, однако, что утверждение снимает одну из основных проблем в отношениях Швеции с Россией (другая &#8211; Бильдт, который подверг резкой критике действия России в Грузии и кремлёвские недемократические шаги при Путине, и который хорош, но его отношения с министром иностранных дел России Лавров характеризуются как &laquo;любовь и ненависть&raquo;), и что МИД готова пожинать плоды.</p> <p>9. (C) Комментарий: Россия будет стремиться достичь на саммите ЕС-Россия продуктивных и успешных решений, возможно, с скромным прогрессом в конкретных областях, но Стокгольм не желает прогибаться ради успеха на саммите. Стокгольмский подход к действиям с такими влиятельными странами, как Россия, во время шестимесячного председательства в ЕС, был «не идти на уступки ради прогресса», утверждает Тайберг. В целом, Шведы стараются показать, что возможен конструктивный диалог между ЕС и Россией, а также прагматичное партнёрство.</p> <p>Берзан</p> <p><a href="http://wikileaks.ch/cable/2009/11/09STOCKHOLM720.html" target="_blank">Оригинал</a></p>
]]>
</content:encoded>
<wfw:commentRss>http://ruleaks.net/2869/feed</wfw:commentRss>
<slash:comments>0</slash:comments>
</item>
<item>
<title>
Российская наука: от биологического оружия к бутылочным пробкам?
</title>
<link>http://ruleaks.net/2862</link>
<comments>http://ruleaks.net/2862#comments</comments>
<pubDate>Tue, 17 May 2011 09:24:23 +0000</pubDate>
<dc:creator>LeaksBot</dc:creator>
<category>
<![CDATA[ Меню ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Наука ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Россия ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Русский Репортер ]]>
</category>
<guid isPermaLink="false">https://anon5.ruleaks.net/?p=2862</guid>
<description>
<![CDATA[
Конфиденциально. Министерство, также для ISN/CTR (Гудман, Доллифф, Бернштейн), EUR/RUS (Гуха), EUR/ACE, OES/STC (Догерти). Белый дом, OSTP для Марбургера. Дата снятия грифа секретности: 2 марта 2017. Тема: Российская наука: от биологического оружия к бутылочным пробкам? Засекречено советником по EST (видимо,«образование, наука и технологии». — ТрВ-Н) Дэниелом О&#8217;Грейди. Причины: 1.4 (b, d). 1. Резюме. Сверхсекретный, элитарный институт [...]
]]>
</description>
<content:encoded>
<![CDATA[
<p><img class="alignright" title="165845543" src="http://img.beta.rian.ru/images/16584/55/165845543.jpg" alt="" width="360" height="203" />Конфиденциально.<br /> Министерство, также для ISN/CTR (Гудман, Доллифф, Бернштейн), EUR/RUS (Гуха), EUR/ACE, OES/STC (Догерти). Белый дом, OSTP для Марбургера.<br /> Дата снятия грифа секретности: 2 марта 2017.</p> <p>Тема: Российская наука: от биологического оружия к бутылочным пробкам?</p> <p>Засекречено советником по EST (видимо,«образование, наука и технологии». — ТрВ-Н) Дэниелом О&#8217;Грейди. Причины: 1.4 (b, d).</p> <p>1. Резюме. Сверхсекретный, элитарный институт по разработке биологического оружия, Институт инженерной иммунологии (ИИИ), теперь сдает площади американской компании в попытке компенсировать прекращение государственного финансирования в 1994 г. Директор института доктор Сергей Пчелинцев (в оригинале &#8211; «Пчельницов». — ТрВ-Н), работающий в институте большую часть своей карьеры, показал гостям 22 февраля замечательный в прошлом институт, который каким-то образом пережил «шоковую терапию» перестроечной эры (красоты стиля подводят автора. «Перестройка» и «шоковая терапия» &#8211; термины из разных эпох. — ТрВ-Н), оставив позади славные дни, когда институт являлся центром притяжения для лучших биохимиков СССР, и превратился в учреждение с минимумом персонала, но, по контрасту, с современным оборудованием, предоставленным международным сообществом через программы нераспространения. Институт доказал свои предпринимательские способности, найдя арендаторов для нескольких из своих зданий, но пока не научился извлекать прибыли из научных разработок. ИИИ перенес потерю государственного финансирования, но это далось ценой существенного сокращения. Менее вероятно, что он сможет перенести потерю международных грантов. Конец резюме.<span id="more-2862"></span></p> <p>От ученого до агента по недвижимости</p> <p>2. 22 февраля &lt;советник по&gt; EST посетил ИИИ, расположенный в Чеховском районе Московской области, сопровождая представителя Международного научно-технологического центра (МНТЦ) и ученого из джефферсоновской научной программы Госдепа. Организованный по решению Совета министров СССР в 1978 г., ИИИ принадлежал элитарной структуре «Биопрепарат», которая занималась разработкой химического и биологического оружия. В 1994 г. правительство внезапно забросило ИИИ, что директор ИИИ Сергей Пчелинцев сравнивает с «попаданием под поезд». Привыкший к «отличному» финансированию в советские времена, ИИИ внезапно оказался без копейки. Вместо этого правительство преобразовало его в акционерное общество, сохранив за собой 49% акций. Из них 10% составили долю «Биопрепарата», а еще 39% были переданы ему в доверительное управление.</p> <p>3. Пчелинцеву нравится сложившаяся ситуация: «Если бы акции не отошли «Биопрепарату», они могли бы попасть к кому угодно». (Примечание: «Биопрепарат» на встрече представлял Леонид Михайлович Керомкин, заместитель директора по науке в головном отделении «Биопрепарата» в Москве. Конец примечания). Утопая в долгах и ожидая банкротства, институт отдал часть собственности с тем, чтобы выплатить долги по налогам, и обратился к МНТЦ за финансовой поддержкой для проведения научных исследований. С 1994 года исследования ИИИ финансируются исключительно МНТЦ: Пчелинцев утверждает, что правительство не сделало ничего для выживания института.</p> <p>4. Деньги для поддержания стареющей инфраструктуры института поступают от аренды, доходы от которой составляют 30 млн руб. в год. Основной арендатор — «Алкоа», который использует площади для производства язычков для алюминиевых банок. Три или четыре компании-арендатора производят «биомедицинские препараты». Пчелинцев отмечает, что ИИИ надеется с течением времени перейти к производству лекарств, но пока «не имеет для этого возможностей».</p> <p>ИИИ предоставляет арендаторам основные коммунальные услуги, но при этом никто из ученых ИИИ не работает в частных проектах, которые разрабатываются на территории института. На вопрос о том, что привлекает частные компании, Пчелинцев упомянул «чистую природу кругом» (Примечание. Было забавно услышать про девственную природу в лаборатории, занимавшейся разработкой биологического оружия. Конец примечания). Пчелинцев сказал, что подземные горизонты содержат необыкновенно чистую воду, обладающую уникальными свойствами, — это один из всего лишь трех таких источников воды в России. Он планирует через некоторое время начать разливать и продавать эту воду; он даже извинился за то, что вода, которую предложили гостям, была откуда-то еще.</p> <p>Славные старые времена</p> <p>5. Несмотря на относительный успех института в поиске частных арендаторов, Пчелинцев оплакивает влияние капитализма на российскую науку. Наука, по его словам, поражена «болезнью» бизнеса. Многообещающие молодые ученые покидают исследовательские институты ради больших зарплат, которые может выплачивать бизнес-сообщество. В советские времена ИИИ мог предложить молодым исследователям такие приманки, как дешевое жилье и специальный детский сад, сейчас же у него нет ни общежития, ни даже буфета. Количество работающих в ИИИ сократилось с максимума в 500 человек в 1993 году до примерно 100 сейчас, из которых только 18 — кандидаты наук. Большинство встреченных в институте ученых работают в нем от 20 до 30 лет.</p> <p>Согласно данным на сайтах RusBioTech и STRF, в 2001 г. на базе научного корпуса Института инженерной иммунологии создано ООО «Центр инженерной иммунологии», научное подразделение ЗАО «Биокад». Это, а также поддержка РАО «Биопрепарат» позволило снять внешнее управление, реструктуризовать долги и прекратить процедуру банкротства. Задачей Центра является создание новых и внедрение накопленных ИИИ разработок. В 2004 г. ЦИИ получил грант американского правительства в размере 1,760 млн долл. на создание производства интерферона-бета. Продолжение этого проекта, а также проект по созданию лекарства на основе L-аспарагиназы Erwinia carotovora поддерживались МНТЦ. Ведется разработка ряда других лекарств на основе рекомбинантных белков-цитокинов человека. Кроме того, среди задач Центра упоминается поддержка высокого уровня технологии производства препаратов, в том числе пробиотиков, таких, как бифидумбактерин. По состоянию на 2009 г., в ЦИИ работали 22 ученых, среди них один доктор и шесть кандидатов наук.</p> <p>6. Алюминиевые банки и бутилированная вода далеки от первоначальной миссии института. Пчелинцев вспоминал славные дни работы над патогенами и региональным иммунитетом для Министерства обороны СССР. За своим столом в практически пустом институте Пчелинцев рассказывал, как министерство предоставляло «тысячи» призывников для лечения экспериментальными таблетками интерферона. Объясняя, что этническое разнообразие населения СССР порождало большое &lt;региональное&gt; разнообразие болезней и иммунологических реакций, Пчелинцев привел в пример работу института с училищем военных водолазов в Севастополе.</p> <p>7. ИИИ продолжает научные исследования, финансируемые МНТЦ. На вопрос, пытался ли институт разнообразить источники поддержки, обращаясь за правительственными исследовательскими грантами, сотрудники ответили, что никакого финансирования от российских министерств получить невозможно, поскольку за институт никто «официально» не отвечает. Министерство здравоохранения, например, финансирует только институты, находящиеся в его ведении. Попытки обратиться к главе Рос-потребнадзора Геннадию Онищенко не принесли результатов. Он поддерживает только институты своего ведомства; ученые находят такой подход естественным.</p> <p>8. Подача заявок в Американские институты здоровья (NIH) не имеет смысла, поскольку российские налоги на гранты настолько велики, что сокращают получаемые деньги до слишком малых сумм. Ученые ИИИ неоднократно выражали благодарность МНТЦ, настолько, что один из них показал слайд «МНТЦ велик» (в оригинале «ISTC Is Great». — ТрВ-Н). Во время экскурсии по институту сотрудники указывали на номер гранта МНТЦ на каждом приборе, подтверждая, что без международной поддержки ИИИ давно прекратил бы свое существование. Хотя помещения института находятся в хорошем состоянии, тишина свидетельствует не о зимнем спокойствии, а о недостатке персонала.</p> <p>9. Несмотря на сдачу помещений в аренду и планы по производству воды, администрация ИИИ говорит, что коммерциализация результатов исследований не удается. Пчелинцев и его сотрудники не знают о том, что МНТЦ имеет отдел коммерциализации результатов и мог бы помочь ресурсами и советом в продвижении результатов проектов, поддержанных МНТЦ. Хотя институт приспособил свою систему администрации к рыночной экономике путем привлечения арендаторов, ему еще предстоит оценить свои научные разработки с точки зрения рынка.</p> <p>Комментарий: Будущее наступило</p> <p>10. В некоторых отношениях финансовый кокон МНТЦ оградил ИИИ от необходимости приспосабливаться к требованиям рынка. Пчелинцев изобретательно улучшил систему администрации в институте, но его подход к научным исследованиям остается советским: они проводятся ради «науки», а не доходов. Приметы советского прошлого встречаются повсюду — от пятен на стене, где раньше висели коммунистические лозунги, до причудливого «родительского уголка», который, несомненно, активно использовался, когда в институте было достаточно молодых людей с маленькими детьми. Другим реликтом коммунистической эпохи было присутствие доктора Керомкина, сотрудника «Биопрепарата», который мало говорил, но очень внимательно слушал. Хотя правительство не предоставляет финансовой поддержки, оно пристально следит за работой института и его контактами с иностранцами.</p> <p>11. Траектория развития ИИИ — от блистательного начала до нынешнего скромного положения — указывает на то, что придется пережить другим институтам, если научная реформа будет проводиться в том же направлении. Метафорический поезд, который «переехал» ИИИ в 1994 г., направляется в сторону институтов Российской академии наук. Институты РАН воспринимают государственную поддержку как само собой разумеющуюся и не привычны к коммерциализации. Как и ИИИ, многие из них прибегли к сдаче помещений в аренду, а не к коммерциализации результатов. Это все дальше уводит их от работы, о которой они мечтали, в эпоху, когда престиж научных профессий поддерживался жильем, специальными школами для детей и финансовой обеспеченностью. Как показывает история ИИИ, ностальгия сильна, но она не приносит прибыли. Бернс.</p> <p>Перевод Михаила Гельфанда</p> <p><a href="http://rusrep.ru/article/2011/05/13/wikiscience_02/" target="_blank">Источник</a></p>
]]>
</content:encoded>
<wfw:commentRss>http://ruleaks.net/2862/feed</wfw:commentRss>
<slash:comments>0</slash:comments>
</item>
<item>
<title>
Россия: могут ли старые ученые выучить новые фокусы?
</title>
<link>http://ruleaks.net/2860</link>
<comments>http://ruleaks.net/2860#comments</comments>
<pubDate>Mon, 16 May 2011 07:17:24 +0000</pubDate>
<dc:creator>LeaksBot</dc:creator>
<category>
<![CDATA[ Меню ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Москва ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Наука ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Россия ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Русский Репортер ]]>
</category>
<guid isPermaLink="false">https://anon5.ruleaks.net/?p=2860</guid>
<description>
<![CDATA[
Конфиденциально. Министерство [иностранных дел. - ТрВ-Н] для ISN/CTR (Радтке), OES/STAS (доктор Аткинсон), OES/STC (Догерти), EUR/RUS (гуха), EUR/ACE (Юс); Берлин для Хагена; Белый дом для OSTP (доктор Марбургер [в 2007 году - советник президента США по науке. Прим. «Троицкого Варианта» - далее ТрВ-Н]); Министерство обороны для CTR (А.Вебер, Дж. Рейд). Дата снятия грифа секретности: 11 апреля [...]
]]>
</description>
<content:encoded>
<![CDATA[
<p><img class="alignright" title="rubric" src="http://www.snob.ru/fromcdn/i/indoc/ca/rubric_issue_129328.jpg" alt="" width="383" height="203" />Конфиденциально.<br /> Министерство [иностранных дел. - ТрВ-Н] для ISN/CTR (Радтке), OES/STAS (доктор Аткинсон), OES/STC (Догерти), EUR/RUS (гуха), EUR/ACE (Юс); Берлин для Хагена; Белый дом для OSTP (доктор Марбургер [в 2007 году - советник президента США по науке. Прим. «Троицкого Варианта» - далее ТрВ-Н]); Министерство обороны для CTR (А.Вебер, Дж. Рейд).<br /> Дата снятия грифа секретности: 11 апреля 2017.</p> <p>Тема: Россия: могут ли старые ученые выучить новые фокусы?</p> <p>Засекречено советником Дэниелом О&#8217;Грейди. Причины: 1.4 (b, d, e).</p> <p>1. Резюме. Для того, чтобы оценить изменения научного климата в России и их финансовые последствия (особенно для институтов, в которых работают сотрудники, ранее занимавшиеся вооружениями), джефферсоновский научный стипендиат Отдела по совместному снижению угроз (Office of Cooperative Threat Reduction [3]. — ТрВ-Н) Бюро международной безопасности и нераспространения (Bureau of International Security and Nonproliferation [4]. -ТрВ-Н) недавно посетил несколько научных институтов в Москве и встретился с правительственными чиновниками и представителями Российской академии наук (РАН) и Российской академии медицинских наук (РАМН). Многие институты уже ощущают усиление контроля со стороны государства — через насильственную реорганизацию и слияние с другими институтами, ограничения на внешние источники финансирования и продолжительность работы за границей, указания правительства сосредоточиться на определенных направлениях исследований. Ученые всё еще жалуются на жалкие в сравнении со стоимостью жизни зарплаты и раздражены тем, что существует лишь ограниченное количество способов получать иностранные гранты, минуя систему налогообложения. Нам кажется, что частично это ворчание вызвано естественной реакцией на необходимость чистки, через которую академические институты должны пройти, чтобы стать более конкурентоспособными. Конец резюме.<span id="more-2860"></span></p> <p>Площади, площади, площади</p> <p>2. В ряде институтов уже сказываются попытки правительства взять под контроль земельные участки РАН и трансформировать их для коммерческого использования (ссылки D, E). Московский Институт молекулярной биологии им. Энгельгардта недавно узнал, что его сливают с Институтом биологии гена, расположенным в соседнем квартале (на самом деле, в том же. — ТрВ-Н). В результате им было сказано, что они должны освободить лабораторные площади, чтобы разместить принимаемых ученых и их оборудование. (Примечание. Институт будет разрушен, чтобы построить новое офисное здание. Конец примечания.) (В 2011 г. никаких следов стройки не видно; слияние институтов не состоялось. — ТрВ-Н). Вместо того, чтобы приветствовать своих неудачливых коллег, ученые института Энгельгардта открыто выражают недовольство, поскольку места в лабораториях и других ресурсов порой самим не хватает.</p> <p>3. Несколько институтов, подчиненных Министерству здравоохранения и социального развития (МЗСР), недавно получили весьма существенное финансирование для ремонта и закупок оборудования. Однако эти фонды не могут использоваться для закупок расходных материалов и вспомогательных приборов, необходимых для работы на новом оборудовании. Например, можно было закупать компьютеры, а мониторы или программное обеспечение — нельзя. Более того, оборудование для обеспечения биологической безопасности МЗСР посчитало вообще «лишним». Несколько ученых сообщили о начале работ по строительству Противочумного института в Москве, хотя не известно, где он будет находиться (не ясно, что имеется в виду: Противочумный центр МЗСР существует уже давно по улице Погодинской, д. 10/15. — ТрВ-Н).</p> <p>Разворот утечки мозгов</p> <p>4. Новое постановление правительства гласит, что ученый, находящийся за границей более трех или четырех месяцев, немедленно теряет свою постоянную работу в научно-исследовательском институте. Нескольким свежеиспеченным кандидатам наук, опрошенным в Институте им. Энгельгардта, а также их научным руководителям, правительством неожиданно была предложена надбавка в 7 тыс. руб. Ни они, ни институт не подавали заявок на такую надбавку, и было неясно, почему и по каким критериям были выбраны именно они, в то время как другие кандидаты наук из того же института не получили ничего. Однако для того, чтобы получить эти деньги, они должны были подписать обязательство, что ни они, ни институт не будут получать НИКАКИХ денег ни из какого другого источника, как российского, так и зарубежного, и не поедут работать за рубеж.</p> <p>Приведение институтов к правильному размеру и эффективности («rightsizing and rationalizing»: непереводимая игра слов. — ТрВ-Н)</p> <p>5. Все институты РАН только что прошли через глобальную проверку эффективности их научных исследований за последние пять лет. Эта процедура, которая была заказана правительством и должна была завершиться к 1 марта, будет использована для ранжирования институтов. Те, что будут оценены как «наиболее продуктивные», будут сохранены, а «непродуктивные» станут кандидатами на закрытие или слияние с другими институтами. Оценка определит также размер финансирования институтов. Этим будет заниматься комитет, созданный Министерством образования и науки, хотя РАН потребовала, чтобы для справедливого решения были сформулированы четкие критерии, поскольку в комитете будут только трое ученых в списке из девяти.</p> <p>Могут ли старые собаки действительно выучить новые трюки?</p> <p>6. Одной из химических групп в Институте им. Энгельгардта директор недавно приказал остановить исследования и сосредоточить свои усилия на производстве больших объемов вещества, для которого ранее была показана эффективность против птичьего гриппа. Вещество предполагалось поставлять некоему институту, ассоциированному с Уральским государственным университетом, с которым институт им. Энгельгардта сотрудничал в прошлом. Это лекарство будет активно продвигаться на рынке, хотя механизм его действия не известен, данные о возможной токсичности отсутствуют, а клинические испытания были очень ограничены. Вопросы о безопасности лекарства были проигнорированы, а когда руководитель группы поставил под сомнение роль своей группы в совместном проекте — поскольку не предусматривалось ни выяснение механизма действия лекарства, ни опытов по повышению его активности, то есть ничего, чем обычно занимается его группа, — ответ был таков: «Для этих исследований нет денег. Просто делайте лекарство и не шумите».</p> <p>7. Несколько институтов, занимающихся биологическим тестированием, клиническими испытаниями, медицинской химией, созданием и развитием лекарств, испытали существенное сокращение финансирования. Институт молекулярной биологии им. Энгельгардта, Институт вирусологии им. Ивановского, Институт биоорганической химии им. Шемякина и Овчинникова, Институт медицинской паразитологии и тропической медицины им. Мартиновского, Институт биологии развития, Государственный исследовательский институт органической химии указали, что всем институтам, занимающимся проверкой биологической активности, было сказано, что для продолжения этой работы нет денег. Группы, специализирующиеся в области химического синтеза потенциальных лекарств, тоже узнали, что для биологического тестирования и клинических испытаний нет средств. Вместо этого МЗСР создало новую организацию для проведения всех опытов по биотестированию, однако ученые не хотят посылать туда образцы, поскольку она будет укомплектована неподготовленным в научном плане персоналом. Однако, несмотря на «изжогу», у них, видимо, не будет альтернативы, поскольку такого рода работы проводятся только в нескольких дорогих частных компаниях.</p> <p>Займитесь арифметикой: зарплаты и иностранные гранты</p> <p>8. Несмотря на постоянное увеличение зарплат, ученые утверждают, что они всё еще недостаточны по сравнению с высокой стоимостью жизни, особенно в Москве. Многие ученые сообщают, что все еще не получили большие долги по зарплате, а многие институты годами не имеют средств для уплаты коммунальных платежей. Несколько ученых указали, что, если институт будет закрыт, у правительства более не будет обязательств по выплатам им или институту. (Это выглядит странно: казалось бы, при ликвидации государственной организации зарплата должна быть выплачена. — ТрВ-Н.)</p> <p>9. В ноябре 2006 г. правительство издало новые правила определения заработной платы ученых и научных администраторов. Для этого используется сложная система вычисления баллов в 12 различных категориях, включающих, в частности, количество публикаций, уровень журналов, в которых они были опубликованы, является ли журнал российским или международным, индекс цитирования журнала (так, в тексте, видимо, имеется в виду импакт-фактор. — ТрВ-Н), количество авторов статьи, количество посещенных российских и международных конференций, количество приглашенных, устных и стендовых докладов, количество авторов в этих докладах, количество защитившихся аспирантов, является ли сотрудник аспирантом и сколько лет он уже обучается в аспирантуре. Баллы учитывают только за последние 24 месяца, поэтому они должны пересчитываться каждый месяц.</p> <p>10. Ученые из ГосНИИ органической химии и технологии утверждают, что они изобрели многообещающее средство от рака, заинтересовавшее британскую компанию. Однако МЗСР запретило подписание контракта с компанией до регистрации патента, в силу существующей озабоченности проблемами интеллектуальной собственности. Но для подачи заявки на патент необходимо провести клинические испытания. В то же время финансирование было заметно сокращено, и средств на проведение испытаний нет. Кроме того, МЗСР недавно закрыло учреждение, которое занималось оценкой и подачей заявок на гранты из иностранных источников, и ученые не знают, куда в правительстве они должны подавать заявки и кто будет финансировать клинические испытания и работу по коммерциализации.</p> <p>11. Некоторые институты, в том числе Институт инженерной иммунологии, Центр новых медицинских технологий «ТЭМП», Институт Шемякина и Овчинникова отмечают, что они воздерживаются от подачи грантов в иностранные агентства, такие, как американские Национальные институты здоровья (NIH), из-за неопределенности относительно того, будут ли российские чиновники эти облагать налогом эти гранты. Помимо Международного центра науки и технологий (МНТЦ, ISTC) и Фонда гражданских исследований и разработок (АФГИР, CRDF), существует лишь несколько свободных от налогов иностранных фондов.</p> <p>12. Многие московские академики раздражены решением правительства создать к концу 2007 г. два новых больших региональных университета в Ростове-на-Дону и в Красноярске, которые должны стать образцом для других региональных университетов. Типичен такой комментарий: «Кто туда поедет? Можно уговорить студентов, если для них это близко к дому, но кого из первоклассных профессоров привлекут такие места? Никто не оставит престижную работу в Москве или Санкт-Петербурге ради должности черт знает где».</p> <p>Зелен виноград?</p> <p>13. Многие институты и их сотрудники непосредственно ощущают последствия чисток в РАН и РАМН. Несмотря на утверждения, что правительство интересует лишь недвижимость РАН и РАМН и раздражает их относительная независимость, седые 70-летние академики тоже несут свою долю ответственности за неспособность сосредоточиться на приоритетных направлениях и коммерциализации (ссылка D). Хотя финансовая ситуация живущих в Москве ученых может показаться непростой, ученые из Нижнего Новгорода и Троицка недавно рассказали, что их зарплаты обеспечивают вполне комфортный, хотя и не роскошный, уровень жизни. Мы подозреваем, что по крайней мере часть ворчания ученых отражает недовольство неизбежными шагами, необходимыми для того, чтобы предотвратить дальнейшее отставание от более экономных и бизнес-ориентированных российских конкурентов (ссылки A, B). В то время, как правительство продолжает требовать коммерциализации, ему еще предстоит расчистить наиболее серьезные препятствия на пути передачи технологий, основным из которых является проблема интеллектуальной собственности. Дума сейчас рассматривает четыре законопроекта, которые должны прояснить и улучшить ситуацию с интеллектуальной собственностью. Их принятие должно помочь ученым помочь самим себе.</p> <p>14. Примечание. Четыре основополагающих правительственных документа, определяющих происходящие изменения в РАН и РАМН, можно получить по запросу у джефферсоновского научного стипендиата Катерины Радтке: телефон 202736-7693, e-mail RadtkeKL@state.sgov.gov. Это: (1) список 32 приоритетных направлений, первоначально предложенных РАН, (2) официальный список 12 приоритетно финансируемых направлений, недавно заявленных МЗСР, (3) перевод приказа МЗСР и Минобрнауки от ноября 2006 г., в котором описана процедура начисления «стимулирующих надбавок», (4) перевод процедуры начисления баллов для определения надбавок. Конец примечания.</p> <p>Бернс</p> <p>Перевод Михаила Гельфанда</p> <p><a href="http://rusrep.ru/article/2011/05/13/wikiscience_01/" target="_blank">Источник</a></p> <p>&nbsp;</p> <p>&nbsp;</p>
]]>
</content:encoded>
<wfw:commentRss>http://ruleaks.net/2860/feed</wfw:commentRss>
<slash:comments>0</slash:comments>
</item>
<item>
<title>
Путин и «Единая Россия» доминируют в СМИ в преддверии выборов в Думу
</title>
<link>http://ruleaks.net/2854</link>
<comments>http://ruleaks.net/2854#comments</comments>
<pubDate>Fri, 13 May 2011 09:04:09 +0000</pubDate>
<dc:creator>LeaksBot</dc:creator>
<category>
<![CDATA[ Меню ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ powercrowd ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Владимир Путин ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ выборы ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Дума ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Единая Россия ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ КПРФ ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ ЛДПР ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Москва ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Путин ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ СМИ ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Справедливая Россия ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ СПС ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ цензура ]]>
</category>
<category>
<![CDATA[ Яблоко ]]>
</category>
<guid isPermaLink="false">https://anon5.ruleaks.net/?p=2854</guid>
<description>
<![CDATA[
КОНФИДЕНЦИАЛЬНО РАЗДЕЛ 1 из 3 Москва 005598 SIPDIS SIPDIS E.O. 12958: DECL: 11/29/2017 МЕТКИ: PGOV PREL KDEM PHUM KPAO RS ТЕМА: Путин и «Единая Россия» доминируют в СМИ в преддверии выборов в Думу REF: Москва 5584 Засекречено: посол Уильям Дж. Бёрнс по причине 1.4 (d) 1. (C) Аннотация. Достаточно посмотреть национальный вечерний выпуск новостей, чтобы понять, [...]
]]>
</description>
<content:encoded>
<![CDATA[
<p><img class="alignright" title="Путин и Эрнст" src="http://telesite.ru/system/posts/25884690/main_photos/big/6134910f3900dac3cb167f2ab56411b5d8f58673.jpg?1296814918" alt="" width="375" height="252" />КОНФИДЕНЦИАЛЬНО РАЗДЕЛ 1 из 3 Москва 005598<br /> SIPDIS SIPDIS<br /> E.O. 12958: DECL: 11/29/2017<br /> МЕТКИ: PGOV PREL KDEM PHUM KPAO RS</p> <p>ТЕМА: Путин и «Единая Россия» доминируют в СМИ в преддверии выборов в Думу</p> <p>REF: Москва 5584 Засекречено: посол Уильям Дж. Бёрнс по причине 1.4 (d)</p> <p>1. (C) Аннотация. Достаточно посмотреть национальный вечерний выпуск новостей, чтобы понять, что Президент Путин, его администрация и «Единая Россия» заполучили большинство вещания в преддверии выборов в Думу 2 декабря. За последние 2 месяца три четверти национального телевизионного вещания и более половины печатных СМИ используются «Единой Россией» и Путиным. Причина этого асимметричного охвата, несомненно, комбинация влияния Кремля и самоцензура СМИ. Даже инсайдеры в государственных СМИ откровенно сказали нам, что освещение СМИ является однобоким и приводили примеры давления со стороны Кремля. Несмотря на уверенное и непреодолимое лидирование «Единой России», Кремль по-прежнему использует крайности в тактике для удержания своего преимущества. Некоторые отметили, что эта практика не нова и началась в 1996 году с президентской компанией Ельцина; новым является степень односторонности новостей и освещения компании в пользу «Единой России». В преддверии марта, большинство инсайдеров СМИ готовятся к более ограниченным условиям перед президентскими выборами. Конец аннотации.<span id="more-2854"></span></p> <p>Факты</p> <p>2. Статистика печатного и телекоммуникационного вещания, посвященного политическим партиям и политикам во время избирательной компании была подготовлена несколькими группами из политического спектра, а также неправительственными общественными организациями. Собрав все вместе, становится ясно, что Путин, его администрация и его партия «Единая Россия» получили подавляющее большинство в новостях и освещении предвыборной компании в печатных и телекоммуникационных СМИ. Согласно неопубликованной статистике из Transparency International Russia, с 1 сентября по 23 ноября телевидение и газеты упоминали «Единую Россию» почти в три раза больше (1371 упоминания) чем «Справедливую Россию» (490 упоминаний) или «Либерально-демократическую партию России» (ЛДПР) (437 упоминаний). Печатные издания принимали большее участие, чем телекоммуникационные СМИ, хотя «Единая Россия» по-прежнему получает удвоенное внимание по отношению к другим партиям в национальных газетах страны, с одной третьей от общего числа печатной прессы, освещающей политические события.</p> <p>3. «Единая Россия» также доминирует в национальном телевизионном эфире; Согласно данным Transparency International Russia, оппозиционные партии «Союз Правых Сил» (СПС) и «Яблоко» получили по 1/10 телевизионного эфира уделенного «Единой России» (370 сюжетов о «Единой России», и лишь 31 о «СПС» и 36 о «Яблоке»). Недавний опрос, проведенный Центром исследований политической культуры России, показал, что «Единая Россия» получила &#8211; в среднем 64% от общего политического освещения на российских национальных телекомпаниях с 1 по 13 ноября, и до 80% в «прайм-тайм». Телевизионное доминирование президента, его администрации и «Единой России» стало очевидным, когда сложили вместе: согласно данным Центра экстремальной журналистики (ЦЭЖ), на его долю приходилось более 86 % вечерних новостей государственного «Первого канала» в октябре и ноябре, 81 % вещания государственного РТР, 90 % политического вещания канала НТВ, принадлежащего Газпрому, 77 % вещания TV Центра, принадлежащего мэру Лужкову, и 54 % политического вещания независимого канала REN-TV. Почти все вещание было положительным (за исключением ареста заместителя министра финансов Сторчака и трансляций REN-TV)</p> <p>4. Согласно статистике ЦЭЖ, ноябрь мало отличался от октября судя по тому, как национальные сети освещали в новостях партии, кроме «Единой России». Освещение событий, однако, было почти повсеместно негативным: Первый канал посвятил 0.8% своего политического вещания СПС и REN-TV выпускало негативные материалы о Путине, членах его кабинета, «Единой России», ЛДПР, Коммунистической партии (КПРФ) и СПС. Доля аудитории REN-TV мала по сравнению с крупными сетями, в результате чего в России телезрителей кормят исключительно позитивными историями о Путине и «Единой России» и исключительно в октябре и ноябре.</p> <p>5. Политическая дискуссия в Интернете была более открытой, однако Елена Панфилова («Transparency International Russia») заявляет, что участники политической онлайн дискуссии голосовали неправдоподобно. Панфилова сообщила, что большинство голосующих людей не читает новости в интернете. Она указала на он-лайн опрос, согласно которому блогеры указали, что они не склонны идти на выборы 2 декабря.</p> <p>6. (С) Единая Россия извлекает выгоду из контроля государственных СМИ Президентом, в частности Первого канала и РТР. Директор новостной службы НТВ Петр Орлов сказал нам, что НТВ сравнительно мало освещает избирательную кампанию, поскольку (1) они являются коммерческим каналом (не прямо принадлежат государству), а потому не обязаны размещать оплаченную политическую пропаганду, и (2) не было «никаких дебатов или дискуссий» в выборах и, следовательно, зрители НТВ не были заинтересованы в этом. Орлов признал, что большинство политических истории НТВ во время программы новостей могут быть зачислены на счёт «Единой России», но есть страховка в виде методологической уловки. «Если есть четыре минуты ролика про здравоохранение в России, и последние 20 секунд идут на цитату главы думского комитета по вопросам здравоохранения, который является членом «Единой России», сказал Орлов: «Вы примете во внимание четыре минуты или 20 секунд?» Орлов рассказал нам, что НТВ ведёт свой ​​учет того, сколько времени уделяется политикам и политическим партиям, так как они ожидают волну судебных исков после выборов в Думу.</p> <p>7. (C) Популярный ведущий первого канала Владимир Познер был откровенен в своей оценке того, почему телевидение так искажено. Он сказал, что директор Первого канала Константин Эрнст получил несколько телефонных звонков из Кремля в ноябре, ему сказали увеличить негативное освещение других партий, в то время как в октябре его главным образом побуждали обеспечить позитивное освещение «Единой России». Познер вышел за рамки в ходе этого избирательного сезона, и Эрнст мгновенно почувствовал давление: когда Познер рассказал анекдот в своей еженедельной программе о Путине и поддержке ЦИК «Единой России», Эрнст получил пять гневных телефонных звонков из Кремля, в которых ему говорили убрать шоу Познера или отредактировать шутку. Шоу транслируется в прямом эфире (и ретранслируется в тот же день, чтобы зрители в других часовых поясах смогли увидеть его), и, как Познер говорит, он отказался редактировать шоу и сказал Эрнсту, что если его показ будет отменен, он проведет пресс-конференцию и поднимет сильный шум. Познер верит в себя, и знает, что его действия ставят под угрозу работу Эрнста. Это, по его словам, единственное, что удерживает его от того что бы он зашел «слишком далеко» в своем шоу. Он откровенно сказал нам, что он не знает, как влияние Кремля и самоцензура русских СМИ могут быть хуже, чем сейчас.</p> <p>8. (C) Правительство России также заставляет государственные каналы транслировать политическую рекламу в прайм-тайм. По словам Орлова с НТВ, Эрнст с Первого канала пожаловался СМИ на встрече с Центральной избирательной комиссией, что его канал не получил денег за кампанию 2003 года, а затем был «вынужден» транслировать в 2007 рекламу «Единой России»без каких-либо надежд на оплату. Орлов думает, что Эрнст уступил, потому что он находился под угрозой потери своей работы.</p> <p>Самоцензура</p> <p>9. (C) Не все каналы признаются в телефонные звонках и инструкциях из Кремля; некоторые предлагают, что такая тактика не нужна. Михаил Пономарев из «ТВ Центр» сказал нам: «Нашим приоритетом является Единой России». Если я не прикрою их, меня уволят, и их прикроет мой приемник». Алексей Симонов из Фонда защиты гласности усиливает тезисы Пономарева о том, что СМИ не нужны инструкции, потому что «Сейчас все понимают, что нужно делать». По словам директора Центра экстремальной журналистики Олега Панфилов, многие редакторы новостей полагаться на свой собственный «звук» наказания, когда определяют особенности своих программ новостей. Из национальных сетей только РЕН-ТВ слегка нарушил тенденцию и создала свои собственные политические кадры (другие каналы часто пользуются заготовленными новостными роликами) про «Единую Россию», КПРФ, «Яблоко» и СПС.</p> <p>10. (C) Алексей Венедиктов, главный редактор главной независимой в редакционном отношении радиостанции «Эхо Москвы», рассказал нам, что Кремль жаловались на предоставление станцией эфирного времени для кандидатов от оппозиции. Так как «Единая Россия» запрещает своим членам появляться в программах радиостанции, пояснил Венедиктов, только люди из других партий выступали на «Эхо Москвы». «Они боятся участвовать в наших программах, потому что мы будем задавать им вопросы,» &#8211; cказал нам Венедиктов. Местные органы власти недавно закрыли филиал Эхо в Пензе до 5 декабря, сославшись на «технические причины», но Венедиктов сказал, что пензенский филиал был забронирован для программ оппозиционных кандидатов, которые правительство не пожелало разрешить.</p> <p>Не всё ли равно?</p> <p>11. (C) Инсайдеры СМИ разнятся в своей оценке значимости. Орлов сказал нам, что не имеет значения, если более мелкие партии получил бы большее освещение, поскольку политически активные россияне хотят голосовать за победителей. Познер заявил, что больше эфирного времени для всех партий привело бы к реальной демократической конкуренции. «Это не всеобщие выборы»,-заметил Познер. &#8211; «Это выборы в средствах массовой информации». Познер отметил, что это обычная практика с 1995 года,когда (будучи еще президентом) Борис Ельцин имел 5% поддержки среди населения, и при этом участвовал в президентской кампании 1996 года. Познер рассказал,о том как медиа-магнаты Владимир Гусинский, Борис Березовский и другие собрались в Давосе и решил вести войну в СМИ от имени Ельцина, потому что они не могли смириться с тем, что у лидера Коммунистической партии Геннадия Зюганова было 30 % поддержки населения. Познер был абсолютно уверен, что если бы все были равны, то «Единая Россия» могла бы и не существовать. «Кто ее члены?» &#8211; спросил он. «Никто, кроме власть имущих. Это не общественная партия.»</p> <p>12. (C) Некоторые из тех, с кем мы говорили, сошлись во мнении, что перед президентскими выборами в марте СМИ будет ещё хуже, и все выразили некоторую степень неопределённости. Венедиктов был очень обеспокоен будущим Эхо, сказав: «Это рискованное время». Орлов опустил голову и сказал, что НТВ нужно отгородиться от неприятных историй &#8211; таких как демонстрация событий в Ингушетии 24 и 25 ноября &#8211; чтобы не дать Кремлю повода расправиться с собой. Несколько региональных редакторов газет покачали головами в недоумении, когда мы спросили их о будущем. Распространено мнение, что правительство будет ждать завершения выборов в Думу, чтобы видеть огласку фактов, а затем решит, следует ли быть еще более строгими в своем подходе к СМИ в преддверии президентской гонки.</p> <p>Бёрнс</p> <p><a href="http://wikileaks.ch/cable/2007/11/07MOSCOW5598.html" target="_blank">Оригинал</a></p>
]]>
</content:encoded>
<wfw:commentRss>http://ruleaks.net/2854/feed</wfw:commentRss>
<slash:comments>0</slash:comments>
</item>
</channel>
</rss>